<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<rss xmlns:itunes="http://www.itunes.com/dtds/podcast-1.0.dtd" version="2.0"><channel><title>16 anni a marzo</title><description>"Prima di venire qui nel vicolo, io abitavo in un campo e questo non l'ho mai raccontato. Perché già vedevano che sono zingaro" sono le parole di Rafael, un ragazzo di 16 anni, zingaro come lui stesso si definisce. Rafael non ha mai raccontato ai suoi amici delle sue origini, della sua vita prima del vicolo, a dormire in una roulotte del campo rom di Ponticelli. Il basso di 40 metri quadri che il padre aveva preso in affitto diventa un b&amp;b in quel processo di gentrificazione che sta svuotando molte delle nostre città. Tutte le loro cose vengono buttate in strada come fossero spazzatura e la famiglia si ritrova a dormire in macchina con la prospettiva di tornare a vivere in un campo.  A 15 anni Rafael deve inventarsi una nuova vita ed quella l'occasione per parlare agli amici delle proprie origini. Loro farfugliano un immaginario inconsapevole rispetto al campo, non hanno idea di cosa sia, è lui a far capire loro di cosa si tratti.  La sua è un'identità in formazione e multiforme in cui tenere insieme il campo e il vicolo. Il gioco del calcio, la famiglia in difficoltà e le tradizioni del quartiere. Ma qualcosa va storto e quando sembra che le cose possano avere uno sviluppo finalmente più positivo, quel giudizio che rimane appiccicato torna a essere determinante. 16 anni a marzo. I giorni di Rafael è un documentario di Lorenzo Giroffi. Un racconto in presa diretta grazie al quale entriamo nei vicoli con Rafael, con lui siamo sul campo da calcio, con lui attraversiamo la realtà che vive ogni giorno. È un adattamento e aggiornamento del podcast "Rafael. Una vita speciale", prodotto da Storie Avvolgibili che qui ringraziamo. Le musiche sono di Giuseppe Giroffi e Jaufenpas. </description><pubDate>Sat, 27 Sep 2025 13:30:00 -0000</pubDate><link>https://www.raiplaysound.it/playlist/16anniamarzo</link><image><url>https://www.raiplaysound.it/dl/img/2025/09/25/1758790319098_16_anni_a_marzo_-__I_giorni_di_Rafael-2048x2048.jpg</url></image><itunes:author>RaiPlaySound</itunes:author><language>it-it</language><itunes:owner><itunes:email>timedum@gmail.com</itunes:email></itunes:owner><itunes:category text="Attualità"/><itunes:category text="Inchiesteereportage"/><itunes:category text="Inchieste e reportage"/><itunes:category text="Storie vere"/><itunes:category text="Storie comuni"/><itunes:category text="Documentari"/><itunes:category text="Attualita"/><item><title>1. Via dal basso</title><guid>timendum-raiplaysound-ContentItem-0954632b-38ea-48b9-b4c2-3a9790c5ae92</guid><pubDate>Fri, 26 Sep 2025 16:27:00 -0000</pubDate><link>https://www.raiplaysound.it/audio/2025/09/TRE-SOLDI-16-anni-a-marzo-I-giorni-di-Rafael-di-Lorenzo-Giroffi-0954632b-38ea-48b9-b4c2-3a9790c5ae92.html</link><description>16 anni a marzo - Rafael non ha mai raccontato ai suoi amici di sempre le sue origini, la sua vita prima del vicolo, a dormire in una roulotte del campo rom di Ponticelli. La casa nella quale vive, nel vicolo di via San Mandato, a Napoli, dove passa le giornate intere con gli amici del rione, gli viene negata, perché diventa un b&amp;b e lui resta fuori. A 15 anni deve inventarsi una nuova vita e racconta tutto agli amici, anche perché deve tornare a vivere in un campo, che poi è ancora peggio di quello conosciuto in passato: è un ex canile. Rafael non vuole smarrire nulla della sua identità e ormai quella del vicolo ne è una parte, quindi ritorna dagli amici ogni giorno, anche dopo lo sfratto, continua a giocare a pallone, sognando la serie A, lavorando la notte, nei mercati dell'usato, affrontando a muso duro le possibilità che gli vengono negate. Un documentario di Lorenzo Giroffi. Musiche di Giuseppe Giroffi e Jaufenpas. Adattamento e aggiornamento del podcast "Rafael. Una vita speciale", prodotto da Storie avvolgibili che qui ringraziamo.</description><enclosure type="audio/mpeg" url="https://mediapolisvod.rai.it/relinker/relinkerServlet.htm?cont=2ZMmM2rC0zM8sjPvOl095geeqqEEqualeeqqEEqual"/><itunes:title>1. Via dal basso</itunes:title><itunes:summary>16 anni a marzo - Rafael non ha mai raccontato ai suoi amici di sempre le sue origini, la sua vita prima del vicolo, a dormire in una roulotte del campo rom di Ponticelli. La casa nella quale vive, nel vicolo di via San Mandato, a Napoli, dove passa le giornate intere con gli amici del rione, gli viene negata, perché diventa un b&amp;b e lui resta fuori. A 15 anni deve inventarsi una nuova vita e racconta tutto agli amici, anche perché deve tornare a vivere in un campo, che poi è ancora peggio di quello conosciuto in passato: è un ex canile. Rafael non vuole smarrire nulla della sua identità e ormai quella del vicolo ne è una parte, quindi ritorna dagli amici ogni giorno, anche dopo lo sfratto, continua a giocare a pallone, sognando la serie A, lavorando la notte, nei mercati dell'usato, affrontando a muso duro le possibilità che gli vengono negate. Un documentario di Lorenzo Giroffi. Musiche di Giuseppe Giroffi e Jaufenpas. Adattamento e aggiornamento del podcast "Rafael. Una vita speciale", prodotto da Storie avvolgibili che qui ringraziamo.</itunes:summary><itunes:duration>00:28:29</itunes:duration><image><url>https://www.raiplaysound.it/dl/img/2025/09/25/1758790319098_16_anni_a_marzo_-__I_giorni_di_Rafael-2048x2048.jpg</url></image><itunes:season>2025</itunes:season><itunes:episode>1</itunes:episode></item><item><title>2. 16 anni a marzo</title><guid>timendum-raiplaysound-ContentItem-85567a33-db9f-4a36-a14e-87834bd4b759</guid><pubDate>Fri, 26 Sep 2025 16:36:00 -0000</pubDate><link>https://www.raiplaysound.it/audio/2025/09/TRE-SOLDI-16-anni-a-marzo-I-giorni-di-Rafael-di-Lorenzo-Giroffi-85567a33-db9f-4a36-a14e-87834bd4b759.html</link><description>16 anni a marzo - Rafael ha compiuto 16 anni e nell'ex canile che ora è casa sua ha voluto ci fossero anche i suoi amici del vicolo, perché della miseria non si è mai vergognato e ora non vuole più farlo neanche della sua verità. Il lavoro a tempo pieno nella raccolta del ferro gli ha fatto lasciare la scuola. Vuole aiutare la famiglia, ma al calcio non vorrebbe rinunciare. Le sue corse sulla fascia e i suoi dribbling hanno un valore, trova una nuova squadra, perché c'è un osservatore che vorrebbe dargli una possibilità, ma prima deve vedere una partita. Rafael con gli amici del vicolo è impegnato in un'antica tradizione, visto che la sua identità sta diventando tante cose. Il cippo di Sant'Antuono. Rubare alberi di Natale, raccogliere legna dal periodo di Natale fino alla fine di gennaio, per sfidare altri gruppi di ragazzi e fare il fuoco più alto, per onorare la memoria di chi non c'è più. Rafael lo vuole fare per il padre del suo caro amico Mattia. Qualcosa va storto e Rafael viene fermato dalla polizia. Anche per la sua occasione nel calcio qualcosa s'incrina. I suoi 16 anni gli portano via per sempre i sogni da bambino. Un documentario di Lorenzo Giroffi. Musiche di Giuseppe Giroffi e Jaufenpas. Adattamento e aggiornamento del podcast "Rafael. Una vita speciale", prodotto da Storie avvolgibili che qui ringraziamo.</description><enclosure type="audio/mpeg" url="https://mediapolisvod.rai.it/relinker/relinkerServlet.htm?cont=j9lzg3SVq0qtHZHz3yYNDAeeqqEEqualeeqqEEqual"/><itunes:title>2. 16 anni a marzo</itunes:title><itunes:summary>16 anni a marzo - Rafael ha compiuto 16 anni e nell'ex canile che ora è casa sua ha voluto ci fossero anche i suoi amici del vicolo, perché della miseria non si è mai vergognato e ora non vuole più farlo neanche della sua verità. Il lavoro a tempo pieno nella raccolta del ferro gli ha fatto lasciare la scuola. Vuole aiutare la famiglia, ma al calcio non vorrebbe rinunciare. Le sue corse sulla fascia e i suoi dribbling hanno un valore, trova una nuova squadra, perché c'è un osservatore che vorrebbe dargli una possibilità, ma prima deve vedere una partita. Rafael con gli amici del vicolo è impegnato in un'antica tradizione, visto che la sua identità sta diventando tante cose. Il cippo di Sant'Antuono. Rubare alberi di Natale, raccogliere legna dal periodo di Natale fino alla fine di gennaio, per sfidare altri gruppi di ragazzi e fare il fuoco più alto, per onorare la memoria di chi non c'è più. Rafael lo vuole fare per il padre del suo caro amico Mattia. Qualcosa va storto e Rafael viene fermato dalla polizia. Anche per la sua occasione nel calcio qualcosa s'incrina. I suoi 16 anni gli portano via per sempre i sogni da bambino. Un documentario di Lorenzo Giroffi. Musiche di Giuseppe Giroffi e Jaufenpas. Adattamento e aggiornamento del podcast "Rafael. Una vita speciale", prodotto da Storie avvolgibili che qui ringraziamo.</itunes:summary><itunes:duration/><image><url>https://www.raiplaysound.it/dl/img/2025/09/25/1758790319098_16_anni_a_marzo_-__I_giorni_di_Rafael-2048x2048.jpg</url></image><itunes:season>2025</itunes:season><itunes:episode>2</itunes:episode></item></channel></rss>