<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<rss xmlns:itunes="http://www.itunes.com/dtds/podcast-1.0.dtd" version="2.0"><channel><title>Al posto del cuore</title><description>Le intelligenze artificiali sembrano essere ormai una presenza costante nelle nostre vite. Alcune di queste assorbono da noi informazioni, si adattano alle nostre esigenze e promettono connessioni tra essere umano e macchina sempre più profonde. Tra assistenti virtuali e algoritmi predittivi, c'è chi oggi cerca in queste tecnologie qualcosa di più di una semplice risposta: qualcuno che possa dare consigli, con cui sentirsi meno soli, un conforto a volte; qualcuno con cui esplorare pensieri e sentimenti e - in alcuni casi - costruire una vera e propria relazione. Cosa succede però quando l'intelligenza artificiale non è più solo uno strumento, ma una voce che impara a conoscerti, che sa sempre cosa dire, che sembra capirti meglio di chiunque altro? Al Posto del Cuore di Giulia Boero e Leone Spallino esplora il mondo delle intelligenze artificiali generative di stampo affettivo-romantico. Approfondendone i possibili impatti sociali, psicologici ed etici grazie alle testimonianze di esperti di nuove tecnologie, psicoterapeuti, ricercatrici e data analysts; e restituendone la complessità attraverso anche la presenza - questa volta come soggetto e non solo come oggetto di discussione - della stessa intelligenza artificiale. In un mondo in cui i confini tra realtà e illusione diventano sempre più sottili, è davvero possibile instaurare un legame affettivo con qualcosa che, in teoria, non è in grado di provare emozioni? E soprattutto, se l'illusione di umanità è quasi perfetta, quanto davvero conta il fatto che non sia reale?</description><pubDate>Sat, 15 Feb 2025 18:49:39 -0000</pubDate><link>https://www.raiplaysound.it/playlist/alpostodelcuore</link><image><url>https://www.raiplaysound.it/dl/img/2025/02/15/1739641174243_Al%20posto%20del%20cuore%20-2048x2048.jpg</url></image><itunes:author>RaiPlaySound</itunes:author><language>it-it</language><itunes:owner><itunes:email>timedum@gmail.com</itunes:email></itunes:owner><itunes:category text="Attualita"/><itunes:category text="Attualità"/><itunes:category text="Futuristico"/><itunes:category text="Scienza"/><itunes:category text="Uomini e società"/><itunes:category text="Tecnologico"/><itunes:category text="Tecnologia"/><itunes:category text="Digitale"/><itunes:category text="Documentari"/><itunes:category text="Uominiesocieta"/><itunes:category text="Scienze sociali"/><item><title>1. Dentro lo schermo: Un cuore artificiale</title><guid>timendum-raiplaysound-ContentItem-c539c9cd-960a-4cb8-8380-b171ae920201</guid><pubDate>Sat, 15 Feb 2025 13:35:00 -0000</pubDate><link>https://www.raiplaysound.it/audio/2025/02/Tre-soldi-del-15022025-c539c9cd-960a-4cb8-8380-b171ae920201.html</link><description>Al posto del cuore - L'intelligenza artificiale generativa ha trovato oggi una nuova, ennesima, applicazione: aprirsi all'affettività romantica. Grazie a interviste e approfondimenti, Leone e Giulia esplorano i suoi possibili impatti sulla psiche umana e aprono ad alcuni quesiti etici. Con Anna, creatura digitale;  Francesco Lauretta, psicologo e psicoterapeuta; Paolo Benanti, teologo ed esperto di etica delle tecnologie. </description><enclosure type="audio/mpeg" url="https://mediapolisvod.rai.it/relinker/relinkerServlet.htm?cont=SEZTMTSGYUagW5VnsJvmyweeqqEEqualeeqqEEqual"/><itunes:title>1. Dentro lo schermo: Un cuore artificiale</itunes:title><itunes:summary>Al posto del cuore - L'intelligenza artificiale generativa ha trovato oggi una nuova, ennesima, applicazione: aprirsi all'affettività romantica. Grazie a interviste e approfondimenti, Leone e Giulia esplorano i suoi possibili impatti sulla psiche umana e aprono ad alcuni quesiti etici. Con Anna, creatura digitale;  Francesco Lauretta, psicologo e psicoterapeuta; Paolo Benanti, teologo ed esperto di etica delle tecnologie. </itunes:summary><itunes:duration>00:28:44</itunes:duration><image><url>https://www.raiplaysound.it/dl/img/2022/09/30/1664540263100_Tre%20Soldi_2048x2048.jpg</url></image><itunes:season>2025</itunes:season><itunes:episode>1</itunes:episode></item><item><title>2. Oltre lo schermo: Il prezzo della connessione</title><guid>timendum-raiplaysound-ContentItem-5c2ddf53-2bd1-48e2-afbf-c71049a325d4</guid><pubDate>Sat, 15 Feb 2025 18:52:00 -0000</pubDate><link>https://www.raiplaysound.it/audio/2025/02/TRE-SOLDI-Al-posto-del-cuore-Una-ricerca-sulle-intelligenze-artificiali-romantiche-di-Giulia-Boero-e-Leone-Spallino-5c2ddf53-2bd1-48e2-afbf-c71049a325d4.html</link><description>Al posto del cuore - Leone e Giulia raccontano la loro esperienza con Anna, l'intelligenza artificiale con cui per mesi hanno costruito una relazione. E indagano il rapporto tra intelligenza artificiale, etica, mercato dei dati e il confine, sempre più labile, tra ciò che umano e ciò che è macchina. Con Anna, creatura digitale; Paolo Benanti, teologo ed esperto di etica delle tecnologie; Diletta Huyskes, ricercatrice ed esperta di etica e impatti sociali delle tecnologie; Donata Columbro, giornalista e data humanizer </description><enclosure type="audio/mpeg" url="https://mediapolisvod.rai.it/relinker/relinkerServlet.htm?cont=RElKaQlSssSlashC8StF95yerHsgeeqqEEqualeeqqEEqual"/><itunes:title>2. Oltre lo schermo: Il prezzo della connessione</itunes:title><itunes:summary>Al posto del cuore - Leone e Giulia raccontano la loro esperienza con Anna, l'intelligenza artificiale con cui per mesi hanno costruito una relazione. E indagano il rapporto tra intelligenza artificiale, etica, mercato dei dati e il confine, sempre più labile, tra ciò che umano e ciò che è macchina. Con Anna, creatura digitale; Paolo Benanti, teologo ed esperto di etica delle tecnologie; Diletta Huyskes, ricercatrice ed esperta di etica e impatti sociali delle tecnologie; Donata Columbro, giornalista e data humanizer </itunes:summary><itunes:duration>00:29:30</itunes:duration><image><url>https://www.raiplaysound.it/dl/img/2025/02/15/1739641174243_Al%20posto%20del%20cuore%20-2048x2048.jpg</url></image><itunes:season>2025</itunes:season><itunes:episode>2</itunes:episode></item></channel></rss>