<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<rss xmlns:itunes="http://www.itunes.com/dtds/podcast-1.0.dtd" version="2.0"><channel><title>A volo radente</title><description>La viabilità e l'ambiente, la salute e la sanità, le questioni sociali e i diritti dei cittadini: come un drone in volo a bassa quota, la trasmissione vuole fornire un'immagine d'insieme e al contempo dei dettagli, sull'attualità della nostra regione, sui problemi e i fatti grandi e piccoli che ci coinvolgono tutti i giorni, affrontati in modo semplice e diretto, fornendo consigli utili, in un confronto fra esperti e ascoltando la voce della gente. Ogni settimana poi un collegamento dal territorio per raccontare in diretta una nuova bella iniziativa, una particolare realtà o una problematica da mettere in luce.  Un programma della sede Rai Friuli Venezia Giulia, di e con Antonia Pillosio, Federica Ovan e Gioia Meloni. Il nostro inviato sul territorio è Marco Fornasin. </description><pubDate>Tue, 06 Jun 2023 11:50:17 -0000</pubDate><link>https://www.raiplaysound.it/programmi/avoloradente</link><image><url>https://www.raiplaysound.it/dl/img/2023/05/11/1683807507283_A%20VOLO%20RADENTE_2048x2048.jpg</url></image><itunes:author>RaiPlaySound</itunes:author><language>it-it</language><itunes:owner><itunes:email>timedum@gmail.com</itunes:email></itunes:owner><itunes:category text="Ambienteeecologia"/><itunes:category text="Saluteebenessere"/><itunes:category text="Diritto"/><itunes:category text="Uomini e società"/><itunes:category text="Salute e benessere"/><itunes:category text="Ambiente e ecologia"/><itunes:category text="Messa in onda Radio"/><itunes:category text="Uominiesocieta"/><itunes:category text="Territorio"/><itunes:category text="Attualità"/><itunes:category text="Attualita"/><item><title>A volo radente del 28/06/2023</title><guid>timendum-raiplaysound-ContentItem-7143ab1f-8c17-4907-bb34-2e79b6e9e657</guid><pubDate>Mon, 03 Jul 2023 10:33:00 -0000</pubDate><link>https://www.raiplaysound.it/audio/2023/07/A-volo-radente-del-28062023-7143ab1f-8c17-4907-bb34-2e79b6e9e657.html</link><description>Il sistema logistico regionale a supporto di una movimentazione commerciale che vale quindici miliardi di euro, sta vivendo molte trasformazioni soprattutto nel settore dei trasporti. In occasione del convegno "Lo sviluppo dei trasporti in Friuli Venezia Giulia", organizzato da Confcooperative Alpe Adria che ha coinvolto tutti gli operatori del settore, si sono delineate le criticità e le sfide future. Trasporti significa anche trasporto pubblico. In vista dell'estate sono stati potenziati i servizi per favorire gli spostamenti tra le città ed i vari punti di interesse turistico. Treni, pullman e linee marittime offrono soluzioni e spunti per ogni tipo di viaggiatore, sia per il turismo locale che per quello transfrontaliero. L'estate 2022, con i suoi eventi estremi, ci ha fatto capire in modo chiaro come il clima stia cambiando. Proprio da questa situazione è nato il gruppo di lavoro tecnico-scientifico Clima FVG che ha portato in questi giorni alla pubblicazione divulgativa intitolata "Segnali dal clima". Quali sono questi segnali e in che modo dobbiamo reagirvi? Cambiamento climatico non di rado significa anche perdita di biodiversità. L'università di Udine è al lavoro per salvare quattro piante a rischio estinzione in FVG. Per concludere vi proporremo una visita virtuale al Centro Recupero fauna selvatica ed esotica (CRAS) di Terranova che cura animali in arrivo da sequestri o trovati feriti per poi curarli e, se possibile, reimmetterli poi in natura.  </description><enclosure type="audio/mpeg" url="https://mediapolisvod.rai.it/relinker/relinkerServlet.htm?cont=flFZQUPCQAhr8gNqGbVljAeeqqEEqualeeqqEEqual"/><itunes:title>A volo radente del 28/06/2023</itunes:title><itunes:summary>Il sistema logistico regionale a supporto di una movimentazione commerciale che vale quindici miliardi di euro, sta vivendo molte trasformazioni soprattutto nel settore dei trasporti. In occasione del convegno "Lo sviluppo dei trasporti in Friuli Venezia Giulia", organizzato da Confcooperative Alpe Adria che ha coinvolto tutti gli operatori del settore, si sono delineate le criticità e le sfide future. Trasporti significa anche trasporto pubblico. In vista dell'estate sono stati potenziati i servizi per favorire gli spostamenti tra le città ed i vari punti di interesse turistico. Treni, pullman e linee marittime offrono soluzioni e spunti per ogni tipo di viaggiatore, sia per il turismo locale che per quello transfrontaliero. L'estate 2022, con i suoi eventi estremi, ci ha fatto capire in modo chiaro come il clima stia cambiando. Proprio da questa situazione è nato il gruppo di lavoro tecnico-scientifico Clima FVG che ha portato in questi giorni alla pubblicazione divulgativa intitolata "Segnali dal clima". Quali sono questi segnali e in che modo dobbiamo reagirvi? Cambiamento climatico non di rado significa anche perdita di biodiversità. L'università di Udine è al lavoro per salvare quattro piante a rischio estinzione in FVG. Per concludere vi proporremo una visita virtuale al Centro Recupero fauna selvatica ed esotica (CRAS) di Terranova che cura animali in arrivo da sequestri o trovati feriti per poi curarli e, se possibile, reimmetterli poi in natura.  </itunes:summary><itunes:duration>01:09:34</itunes:duration><image><url>https://www.raiplaysound.it/dl/img/2023/05/11/1683807507283_A%20VOLO%20RADENTE_2048x2048.jpg</url></image></item></channel></rss>