<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<rss xmlns:itunes="http://www.itunes.com/dtds/podcast-1.0.dtd" version="2.0"><channel><title>Casa Marielle Franco e le altre</title><description>Marielle Franco, Sylvia Rivera, Bell Hooks. Non sono solo i nomi di scrittrici, politiche e attiviste del mondo femminista e trans. Sono anche i nomi dati a speciali luoghi di accoglienza nel comune di Bologna. Case che accolgono migranti LGBTQ+ vittime di discriminazione. Un Progetto SAI Ordinari del Comune di Bologna gestito dalla cooperativa CIDAS. Tutto inizia nel 2018 su iniziativa di Porpora Marcasciano, scrittrice e storica attivista LGBTQ+ e del MIT, il Movimento Transessuale Italiano. Grazie a questo progetto le persone si ritrovano a vivere e lottare insieme, sconfiggendo la solitudine che spesso pervade le loro vite, dopo aver abbandonato il proprio luogo di nascita e la loro famiglia. Francesca Leonardi e Simona Pampallona, due fotografe documentariste, sono entrate a Casa Marielle Franco più di un anno fa incontrando persone e storie. Per esempio quella di Arianna, colombiana, cacciata di casa dal padre la notte in cui l'ha vista vestita da donna.  Nei mesi successivi, a Casa Bell Hooks e Casa Rivera, incontrano, conoscono e ascoltano Monica, Angela, Chagüel, Rachel, Shazi. Tutte storie diverse unite nella ricerca di un equilibrio fatto di gioia, tenacia e soprattutto desiderio di divertimento e comunità.  Perché la lotta per i diritti è anche una lotta per la dignità e la felicità. Nel 2024, in Italia, abbiamo assistito a 149 casi di violenza o discriminazione contro le persone LGBTQIA+, uno ogni due giorni. In un contesto europeo caratterizzato da un crescente consenso verso i partiti conservatori e da politiche anti-immigrazione, siamo ancora lontani dall'idea che una persona trans possa scegliere il proprio lavoro, vivere liberamente la propria sessualità e trovare uno spazio per sé.  La foto è di Francesca Leonardi.</description><pubDate>Fri, 13 Jun 2025 15:50:37 -0000</pubDate><link>https://www.raiplaysound.it/playlist/casamariellefrancoelealtre</link><image><url>https://www.raiplaysound.it/dl/img/2025/06/13/1749815774925_Casa%20Marielle%20Franco-2048x2048.jpg</url></image><itunes:author>RaiPlaySound</itunes:author><language>it-it</language><itunes:owner><itunes:email>timedum@gmail.com</itunes:email></itunes:owner><itunes:category text="Uominiesocieta"/><itunes:category text="Attualità"/><itunes:category text="Uomini e società"/><itunes:category text="Discriminazione"/><itunes:category text="Accessibilita e inclusione"/><itunes:category text="Documentari"/><itunes:category text="Attualita"/><item><title>1. In guerra con il mondo</title><guid>timendum-raiplaysound-ContentItem-52934fdd-ebe2-4624-9c8c-236925a25074</guid><pubDate>Fri, 13 Jun 2025 14:15:00 -0000</pubDate><link>https://www.raiplaysound.it/audio/2025/06/TRE-SOLDI-Casa-Marielle-Franco-e-le-altre-Diari-sonori-LGBTQ-di-Francesca-Leonardi-e-Simona-Pampallona-52934fdd-ebe2-4624-9c8c-236925a25074.html</link><description>Casa Marielle Franco e le altre - Lana, Arianna e Monica sono tre donne trans che vivono in due diverse case di accoglienza a Bologna per persone rifugiate lgbtq+. Ognuna condivide la sua visione del mondo e la propria esperienza di vita. Un reportage di Francesca Leonardi e Simona Pampallona. La regia e il montaggio sono di Fabiana Carobolante</description><enclosure type="audio/mpeg" url="https://mediapolisvod.rai.it/relinker/relinkerServlet.htm?cont=t2I2QEG06gFa8HQ21RlQJAeeqqEEqualeeqqEEqual"/><itunes:title>1. In guerra con il mondo</itunes:title><itunes:summary>Casa Marielle Franco e le altre - Lana, Arianna e Monica sono tre donne trans che vivono in due diverse case di accoglienza a Bologna per persone rifugiate lgbtq+. Ognuna condivide la sua visione del mondo e la propria esperienza di vita. Un reportage di Francesca Leonardi e Simona Pampallona. La regia e il montaggio sono di Fabiana Carobolante</itunes:summary><itunes:duration>00:30:35</itunes:duration><image><url>https://www.raiplaysound.it/dl/img/2025/06/13/1749815774925_Casa%20Marielle%20Franco-2048x2048.jpg</url></image><itunes:season>2025</itunes:season><itunes:episode>1</itunes:episode></item><item><title>2. Il movimento continua</title><guid>timendum-raiplaysound-ContentItem-9846b57a-fb00-4d5f-9405-4c2ce7aa211e</guid><pubDate>Fri, 13 Jun 2025 14:15:00 -0000</pubDate><link>https://www.raiplaysound.it/audio/2025/06/TRE-SOLDI-Casa-Marielle-Franco-e-le-altre-Diari-sonori-LGBTQ-di-Francesca-Leonardi-e-Simona-Pampallona-9846b57a-fb00-4d5f-9405-4c2ce7aa211e.html</link><description>Casa Marielle Franco e le altre - Porpora Marcasciano, storica attivista trans, scrittrice e consigliera comunale a Bologna dal 2021 ripercorre la storia del MIT, il Movimento Identità Trans,  e le sue tappe fondamentali: il consultorio, l'unità di strada e le case di accoglienza. Assieme a lei le voci delle operatrici alla pari raccontano le loro esperienze attuali all'interno di questi progetti. Un documentario di Simone Cangelosi "Una nobile rivoluzione" si restituisce la voce passionale di Marcella di Folco. Un reportage di Francesca Leonardi e Simona Pampallona. La regia e il montaggio sono di Fabiana Carobolante</description><enclosure type="audio/mpeg" url="https://mediapolisvod.rai.it/relinker/relinkerServlet.htm?cont=sLUvEfdsJpPpPlussbFFdh2S9AyOQeeqqEEqualeeqqEEqual"/><itunes:title>2. Il movimento continua</itunes:title><itunes:summary>Casa Marielle Franco e le altre - Porpora Marcasciano, storica attivista trans, scrittrice e consigliera comunale a Bologna dal 2021 ripercorre la storia del MIT, il Movimento Identità Trans,  e le sue tappe fondamentali: il consultorio, l'unità di strada e le case di accoglienza. Assieme a lei le voci delle operatrici alla pari raccontano le loro esperienze attuali all'interno di questi progetti. Un documentario di Simone Cangelosi "Una nobile rivoluzione" si restituisce la voce passionale di Marcella di Folco. Un reportage di Francesca Leonardi e Simona Pampallona. La regia e il montaggio sono di Fabiana Carobolante</itunes:summary><itunes:duration>00:28:14</itunes:duration><image><url>https://www.raiplaysound.it/dl/img/2025/06/13/1749815774925_Casa%20Marielle%20Franco-2048x2048.jpg</url></image><itunes:season>2025</itunes:season><itunes:episode>2</itunes:episode></item></channel></rss>