<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<rss xmlns:itunes="http://www.itunes.com/dtds/podcast-1.0.dtd" version="2.0"><channel><title>Check-Up</title><description>Nel solco della tradizione della storica trasmissione, il programma si occupa dell'informazione medica, nel pieno spirito del Servizio Pubblico e lo fa con un filo conduttore che attraversa le puntate tra salute, prevenzione, alimentazione ed equilibrio psicofisico. Con il rigore scientifico che lo ha sempre contraddistinto, "Check-Up" ospita le eccellenze del Servizio Sanitario Nazionale per illustrare il funzionamento del corpo umano in salute e capire come affrontare le patologie più diffuse. La conduzione è di Luana Ravegnini</description><pubDate>Mon, 12 May 2025 13:39:15 -0000</pubDate><link>https://www.raiplaysound.it/programmi/check-up</link><image><url>https://www.raiplaysound.it/dl/img/2023/10/12/1697095903071_Check_up_2048x2048.jpg</url></image><itunes:author>RaiPlaySound</itunes:author><language>it-it</language><itunes:owner><itunes:email>timedum@gmail.com</itunes:email></itunes:owner><itunes:category text="Salute e benessere"/><itunes:category text="Saluteebenessere"/><itunes:category text="Programmitv"/><itunes:category text="Interviste"/><itunes:category text="Messa in onda Tv"/><itunes:category text="Scienza"/><itunes:category text="Attualità"/><item><title>Ritmi biologici</title><guid>timendum-raiplaysound-ContentItem-cb2a3f2b-1272-454c-a7e0-1900723bf421</guid><pubDate>Fri, 27 Sep 2024 13:31:59 -0000</pubDate><link>https://www.raiplaysound.it/audio/2024/09/Check-Up---Ritmi-biologici---27092024-cb2a3f2b-1272-454c-a7e0-1900723bf421.html</link><description>I ritmi biologici sono il tema di questa puntata di Check-up.  Ospiti: la dott.ssa Sara Farnetti, il prof. Giovanni Scapagnini, il prof. Giancarlo Caletti, il prof. Francesco Prati, il prof. Piero Barbanti e la dott.ssa Anna Maria Giannini.  </description><enclosure type="audio/mpeg" url="https://mediapolisvod.rai.it/relinker/relinkerServlet.htm?cont=dpl0S8iKNSpmNssSlashEvKk1osweeqqEEqualeeqqEEqual"/><itunes:title>Ritmi biologici</itunes:title><itunes:summary>I ritmi biologici sono il tema di questa puntata di Check-up.  Ospiti: la dott.ssa Sara Farnetti, il prof. Giovanni Scapagnini, il prof. Giancarlo Caletti, il prof. Francesco Prati, il prof. Piero Barbanti e la dott.ssa Anna Maria Giannini.  </itunes:summary><itunes:duration>00:46:06</itunes:duration><image><url>https://www.raiplaysound.it/dl/img/2023/10/12/1697095903071_Check_up_2048x2048.jpg</url></image></item><item><title>Pericolo invisibili</title><guid>timendum-raiplaysound-ContentItem-0f84c103-521f-4558-a952-77fd6d2a69e5</guid><pubDate>Fri, 27 Sep 2024 13:32:00 -0000</pubDate><link>https://www.raiplaysound.it/audio/2024/09/Check-Up---Pericoli-invisibili---27092024-0f84c103-521f-4558-a952-77fd6d2a69e5.html</link><description>Pericoli invisibili, questo è il focus di questa puntata di Check-up.   Ospiti: la Dott.ssa Antonia Ricci, il Dott. Francesco Lombardi, il Prof. Bruno Beomonte Zobel, il Professor Loreto Gesualdo, il Dott. Massimo Magi e il Professor Giampaolo Perna.    </description><enclosure type="audio/mpeg" url="https://mediapolisvod.rai.it/relinker/relinkerServlet.htm?cont=3jDfXpPpPlussOKcq9whd2dXRDJxAeeqqEEqualeeqqEEqual"/><itunes:title>Pericolo invisibili</itunes:title><itunes:summary>Pericoli invisibili, questo è il focus di questa puntata di Check-up.   Ospiti: la Dott.ssa Antonia Ricci, il Dott. Francesco Lombardi, il Prof. Bruno Beomonte Zobel, il Professor Loreto Gesualdo, il Dott. Massimo Magi e il Professor Giampaolo Perna.    </itunes:summary><itunes:duration>00:48:08</itunes:duration><image><url>https://www.raiplaysound.it/dl/img/2023/10/12/1697095903071_Check_up_2048x2048.jpg</url></image></item><item><title>Il potere terapeutico del caldo e del freddo</title><guid>timendum-raiplaysound-ContentItem-10ed8440-9d1e-44ed-924f-b9988d239b21</guid><pubDate>Tue, 08 Oct 2024 13:09:00 -0000</pubDate><link>https://www.raiplaysound.it/audio/2024/10/Check-Up---Il-potere-terapeutico-del-caldo-e-del-freddo---06102024-10ed8440-9d1e-44ed-924f-b9988d239b21.html</link><description>Il potere terapeutico del caldo e del freddo, di questo si parla in questa puntata di Check-up, lo storico programma di informazione medica della Rai.  Ospiti: La Prof.ssa Sabrina Donati Zeppa, il Prof. Gianluca Faggioli, il Professor Silvio Danese, il prof. Steven Nisticò, il prof. Stefano Bianchi, la Prof.ssa Emi Bondi </description><enclosure type="audio/mpeg" url="https://mediapolisvod.rai.it/relinker/relinkerServlet.htm?cont=pPpPluss1DLf15kQSSb9ssSlashynO4HhKAeeqqEEqualeeqqEEqual"/><itunes:title>Il potere terapeutico del caldo e del freddo</itunes:title><itunes:summary>Il potere terapeutico del caldo e del freddo, di questo si parla in questa puntata di Check-up, lo storico programma di informazione medica della Rai.  Ospiti: La Prof.ssa Sabrina Donati Zeppa, il Prof. Gianluca Faggioli, il Professor Silvio Danese, il prof. Steven Nisticò, il prof. Stefano Bianchi, la Prof.ssa Emi Bondi </itunes:summary><itunes:duration>00:46:38</itunes:duration><image><url>https://www.raiplaysound.it/dl/img/2023/10/12/1697095903071_Check_up_2048x2048.jpg</url></image></item><item><title>Patologia</title><guid>timendum-raiplaysound-ContentItem-cf3a8e3d-23cc-4dc3-9baf-f827a0c9bd30</guid><pubDate>Sat, 12 Oct 2024 19:49:00 -0000</pubDate><link>https://www.raiplaysound.it/audio/2024/10/Check-Up---Patologia---13102024-cf3a8e3d-23cc-4dc3-9baf-f827a0c9bd30.html</link><description>Patologia, è questo il tema della puntata di Check-up, storico programma di informazione medica della Rai Il focus del Prof. Rolando Bolognino, Università Cattolica del Sacro Cuore di Roma, sarà il ruolo dell'alimentazione nella prevenzione e nella gestione dell'ipertensione arteriosa. Il Prof. Claudio Ferri, Professore Ordinario in Medicina interna all'Università degli Studi dell'Aquila, ci aiuterà a capire quali sono gli esami clinici di base che è consigliabile effettuare in relazione alle patologie più diffuse. Ci mostrerà, inoltre, qual è il modo corretto di misurare la pressione. Con l'ausilio della grafica 3D, il Prof. Francesco Bandello, Ordinario di Oftalmologia all'Università Vita-Salute San Raffaele di Milano e Presidente dell'Associazione Pazienti Malattie Oculari, approfondirà il tema della retinopatia diabetica, una patologia che può provocare seri danni se non viene diagnosticata precocemente. Il Prof. Cesare Faldini, Professore Ordinario di Traumatologia e Ortopedia all' Università di Bologna, parlerà di osteoporosi, come riconoscerla e quali sono gli esami principali per diagnosticarla. La conduttrice Luana Ravegnini, intervisterà poi il prof. Fabrizio Conti, Ordinario di Reumatologia alla Sapienza Università di Roma e Direttore dell'Unità Operativa complessa di Reumatologia al Policlinico Umberto I di Roma, sulle Vasculiti ANCA-Associate, un gruppo di malattie infiammatorie che colpiscono e danneggiano le pareti dei vasi sanguigni. In chiusura di puntata il Prof. Alberto Siracusano, Professore Emerito di Psichiatria all'Università Tor Vergata di Roma, spiegherà quali sono le patologie mentali più diffuse e chiarirà perché, al giorno d'oggi, si fatica ancora a parlare di salute mentale. </description><enclosure type="audio/mpeg" url="https://mediapolisvod.rai.it/relinker/relinkerServlet.htm?cont=zgjmOqh0tF6l1ssSlashNZHPtXGweeqqEEqualeeqqEEqual"/><itunes:title>Patologia</itunes:title><itunes:summary>Patologia, è questo il tema della puntata di Check-up, storico programma di informazione medica della Rai Il focus del Prof. Rolando Bolognino, Università Cattolica del Sacro Cuore di Roma, sarà il ruolo dell'alimentazione nella prevenzione e nella gestione dell'ipertensione arteriosa. Il Prof. Claudio Ferri, Professore Ordinario in Medicina interna all'Università degli Studi dell'Aquila, ci aiuterà a capire quali sono gli esami clinici di base che è consigliabile effettuare in relazione alle patologie più diffuse. Ci mostrerà, inoltre, qual è il modo corretto di misurare la pressione. Con l'ausilio della grafica 3D, il Prof. Francesco Bandello, Ordinario di Oftalmologia all'Università Vita-Salute San Raffaele di Milano e Presidente dell'Associazione Pazienti Malattie Oculari, approfondirà il tema della retinopatia diabetica, una patologia che può provocare seri danni se non viene diagnosticata precocemente. Il Prof. Cesare Faldini, Professore Ordinario di Traumatologia e Ortopedia all' Università di Bologna, parlerà di osteoporosi, come riconoscerla e quali sono gli esami principali per diagnosticarla. La conduttrice Luana Ravegnini, intervisterà poi il prof. Fabrizio Conti, Ordinario di Reumatologia alla Sapienza Università di Roma e Direttore dell'Unità Operativa complessa di Reumatologia al Policlinico Umberto I di Roma, sulle Vasculiti ANCA-Associate, un gruppo di malattie infiammatorie che colpiscono e danneggiano le pareti dei vasi sanguigni. In chiusura di puntata il Prof. Alberto Siracusano, Professore Emerito di Psichiatria all'Università Tor Vergata di Roma, spiegherà quali sono le patologie mentali più diffuse e chiarirà perché, al giorno d'oggi, si fatica ancora a parlare di salute mentale. </itunes:summary><itunes:duration>00:48:26</itunes:duration><image><url>https://www.raiplaysound.it/dl/img/2023/10/12/1697095903071_Check_up_2048x2048.jpg</url></image></item><item><title>Mani</title><guid>timendum-raiplaysound-ContentItem-e22e0893-856c-410b-bc1f-57c1c099eac9</guid><pubDate>Mon, 28 Oct 2024 14:14:00 -0000</pubDate><link>https://www.raiplaysound.it/audio/2024/10/Check-up---Mani---20102024-e22e0893-856c-410b-bc1f-57c1c099eac9.html</link><description>È tutta dedicata alle mani la puntata di "Check-up".  Con la professoressa Tiziana Stallone, biologa nutrizionista e docente presso l'Unicamillus di Roma, si parlerà del ruolo dell'alimentazione nella prevenzione e nella gestione dell'artrite e dell'artrosi, due patologie che possono compromettere seriamente la funzionalità delle nostre mani. Il dottor Massimo Costa, Direttore dell'Unità Operativa Complessa di Riabilitazione Specialistica dell'Azienda Ospedaliera Cardarelli, illustrerà poi l'anatomia della mano e la complessità delle sue funzioni fondamentali. Con l'ausilio della grafica 3D, il dottor Rocco de Vitis, dell'Unità Operativa Complessa di Ortopedia e Chirurgia della Mano del Policlinico Gemelli di Roma, approfondirà il tema dell'artrosi del pollice indicando i fattori di rischio e quando è necessario intervenire. La dottoressa Lucia Lospalluti, dermatologa presso la Divisione di Dermatologia dell'Azienda Universitario - Ospedaliera del Policlinico di Bari, eseguirà in studio l'analisi della pelle tramite il dermatoscopio e illustrerà le principali patologie cutanee che possono colpire le mani. Per ridurre il più possibile gli effetti del tempo arriveranno i siggerimenti della dottoressa Fiorella Donati, specialista in chirurgia plastica, ricostruttiva ed estetica. In chiusura di puntata, la professoressa Maria Malucelli, docente di Psicologia Clinica presso la Fondazione Fatebenefratelli di Roma, chiarirà l'importanza dell'empatia nei rapporti umani e del saper chiedere aiuto agli altri in caso di difficoltà. </description><enclosure type="audio/mpeg" url="https://mediapolisvod.rai.it/relinker/relinkerServlet.htm?cont=vyJyuQmgMovajFGHgL2D0QeeqqEEqualeeqqEEqual"/><itunes:title>Mani</itunes:title><itunes:summary>È tutta dedicata alle mani la puntata di "Check-up".  Con la professoressa Tiziana Stallone, biologa nutrizionista e docente presso l'Unicamillus di Roma, si parlerà del ruolo dell'alimentazione nella prevenzione e nella gestione dell'artrite e dell'artrosi, due patologie che possono compromettere seriamente la funzionalità delle nostre mani. Il dottor Massimo Costa, Direttore dell'Unità Operativa Complessa di Riabilitazione Specialistica dell'Azienda Ospedaliera Cardarelli, illustrerà poi l'anatomia della mano e la complessità delle sue funzioni fondamentali. Con l'ausilio della grafica 3D, il dottor Rocco de Vitis, dell'Unità Operativa Complessa di Ortopedia e Chirurgia della Mano del Policlinico Gemelli di Roma, approfondirà il tema dell'artrosi del pollice indicando i fattori di rischio e quando è necessario intervenire. La dottoressa Lucia Lospalluti, dermatologa presso la Divisione di Dermatologia dell'Azienda Universitario - Ospedaliera del Policlinico di Bari, eseguirà in studio l'analisi della pelle tramite il dermatoscopio e illustrerà le principali patologie cutanee che possono colpire le mani. Per ridurre il più possibile gli effetti del tempo arriveranno i siggerimenti della dottoressa Fiorella Donati, specialista in chirurgia plastica, ricostruttiva ed estetica. In chiusura di puntata, la professoressa Maria Malucelli, docente di Psicologia Clinica presso la Fondazione Fatebenefratelli di Roma, chiarirà l'importanza dell'empatia nei rapporti umani e del saper chiedere aiuto agli altri in caso di difficoltà. </itunes:summary><itunes:duration>00:41:49</itunes:duration><image><url>https://www.raiplaysound.it/dl/img/2023/10/12/1697095903071_Check_up_2048x2048.jpg</url></image></item><item><title>La bocca e le patologie del cavo orale</title><guid>timendum-raiplaysound-ContentItem-d444de9f-545b-45db-88f9-747e826b8998</guid><pubDate>Mon, 18 Nov 2024 11:49:00 -0000</pubDate><link>https://www.raiplaysound.it/audio/2024/11/Check-Up---La-bocca-e-le-patologie-del-cavo-orale---03112024-d444de9f-545b-45db-88f9-747e826b8998.html</link><description>La bocca e le patologie più diffuse del cavo orale al centro del nuovo appuntamento con "Check-up". Luana Ravegnini ne parla in studio con la professoressa Giuseppina Campisi, responsabile dell'Unità Operativa di Medicina Orale dell'Azienda Ospedaliera Universitaria Policlinico Paolo Giaccone di Palermo. Poi, con la professoressa Renata Bracale, nutrizionista e docente presso l'Università del Molise, vengono illustrati i nutrienti essenziali per mantenere in salute il nostro cavo orale. Con l'ausilio della grafica 3D, il dottor Luca Cordaro, direttore dell'Unità Operativa Parodontologia e Protesi presso il Presidio George Eastman del Policlinico Umberto I di Roma, mostra come si presenta una bocca sana e cosa succede invece quando una gengivite viene trascurata, fino a causare una parodontite. A seguire, il professor Fabrizio Pregliasco, virologo dell'Università degli Studi di Milano, approfondisce il tema della mononucleosi: quali sono i sintomi? E come si arriva alla diagnosi? E ancora, con il professor Antonio Moschetta, Ordinario di Medicina Interna all'Università Aldo Moro di Bari, un focus sull'importanza del microbiota orale per la salute generale del nostro organismo. In chiusura di puntata, il professor Leonardo Mendolicchio, direttore del Dipartimento Disturbi Alimentari dell'ospedale Auxologico Piancavallo, si occupa del legame tra il cibo e le emozioni.</description><enclosure type="audio/mpeg" url="https://mediapolisvod.rai.it/relinker/relinkerServlet.htm?cont=xZ6ZAMor5pPpPlussD5OuO9CoOQOAeeqqEEqualeeqqEEqual"/><itunes:title>La bocca e le patologie del cavo orale</itunes:title><itunes:summary>La bocca e le patologie più diffuse del cavo orale al centro del nuovo appuntamento con "Check-up". Luana Ravegnini ne parla in studio con la professoressa Giuseppina Campisi, responsabile dell'Unità Operativa di Medicina Orale dell'Azienda Ospedaliera Universitaria Policlinico Paolo Giaccone di Palermo. Poi, con la professoressa Renata Bracale, nutrizionista e docente presso l'Università del Molise, vengono illustrati i nutrienti essenziali per mantenere in salute il nostro cavo orale. Con l'ausilio della grafica 3D, il dottor Luca Cordaro, direttore dell'Unità Operativa Parodontologia e Protesi presso il Presidio George Eastman del Policlinico Umberto I di Roma, mostra come si presenta una bocca sana e cosa succede invece quando una gengivite viene trascurata, fino a causare una parodontite. A seguire, il professor Fabrizio Pregliasco, virologo dell'Università degli Studi di Milano, approfondisce il tema della mononucleosi: quali sono i sintomi? E come si arriva alla diagnosi? E ancora, con il professor Antonio Moschetta, Ordinario di Medicina Interna all'Università Aldo Moro di Bari, un focus sull'importanza del microbiota orale per la salute generale del nostro organismo. In chiusura di puntata, il professor Leonardo Mendolicchio, direttore del Dipartimento Disturbi Alimentari dell'ospedale Auxologico Piancavallo, si occupa del legame tra il cibo e le emozioni.</itunes:summary><itunes:duration>00:46:08</itunes:duration><image><url>https://www.raiplaysound.it/dl/img/2023/10/12/1697095903071_Check_up_2048x2048.jpg</url></image></item><item><title>Piedi</title><guid>timendum-raiplaysound-ContentItem-159a71d1-ee95-4ca7-92a6-0b2dc177b912</guid><pubDate>Mon, 18 Nov 2024 11:52:00 -0000</pubDate><link>https://www.raiplaysound.it/audio/2024/11/Check-Up---Piedi---10112024-159a71d1-ee95-4ca7-92a6-0b2dc177b912.html</link><description>Sono i piedi il focus della puntata di "Check-up", il programma di informazione medica condotto da Luana Ravegnini. Il professor Luca Piretta, gastroenterologo e nutrizionista presso l'Università Campus Biomedico di Roma, spiega come sostenere la salute dei piedi con una sana alimentazione. Il professor Valter Santilli, specialista in Medicina Fisica e Riabilitativa presso la Sapienza Università di Roma, parla poi dei benefici della medicina riabilitativa per la salute dei nostri piedi e delle novità in questo campo. A seguire, con l'ausilio della grafica 3D, il dottor Massimiliano Mosca, direttore della Struttura Complessa di Ortopedia e Traumatologia Bentivoglio dell'Istituto Ortopedico Rizzoli di Bologna, illustra come si manifesta l'artrosi della caviglia e cosa la differenzia da altri tipi di artrosi. Il professor Fabrizio Forconi, ortopedico specialista in Diagnosi e Chirurgia di piede e caviglia, docente all'Università Cattolica di Roma, chiarisce invece l'importanza della scelta della scarpa giusta per prevenire problemi muscolo - scheletrici. E ancora, la dottoressa Cristina Guerriero, dirigente medico con incarico di Alta Specialità presso la Fondazione Policlinico Gemelli di Roma, affronta il tema delle malattie dermatologiche che possono colpire il piede, mentre in chiusura di puntata Giampaolo Perna, professore di Psichiatria all'Humanitas University di Milano, parla dei passi che, in senso metaforico, un individuo deve compiere nella vita per sentirsi davvero libero.</description><enclosure type="audio/mpeg" url="https://mediapolisvod.rai.it/relinker/relinkerServlet.htm?cont=XGpPpPlussZw3D33mR8FjhbVVhwkweeqqEEqualeeqqEEqual"/><itunes:title>Piedi</itunes:title><itunes:summary>Sono i piedi il focus della puntata di "Check-up", il programma di informazione medica condotto da Luana Ravegnini. Il professor Luca Piretta, gastroenterologo e nutrizionista presso l'Università Campus Biomedico di Roma, spiega come sostenere la salute dei piedi con una sana alimentazione. Il professor Valter Santilli, specialista in Medicina Fisica e Riabilitativa presso la Sapienza Università di Roma, parla poi dei benefici della medicina riabilitativa per la salute dei nostri piedi e delle novità in questo campo. A seguire, con l'ausilio della grafica 3D, il dottor Massimiliano Mosca, direttore della Struttura Complessa di Ortopedia e Traumatologia Bentivoglio dell'Istituto Ortopedico Rizzoli di Bologna, illustra come si manifesta l'artrosi della caviglia e cosa la differenzia da altri tipi di artrosi. Il professor Fabrizio Forconi, ortopedico specialista in Diagnosi e Chirurgia di piede e caviglia, docente all'Università Cattolica di Roma, chiarisce invece l'importanza della scelta della scarpa giusta per prevenire problemi muscolo - scheletrici. E ancora, la dottoressa Cristina Guerriero, dirigente medico con incarico di Alta Specialità presso la Fondazione Policlinico Gemelli di Roma, affronta il tema delle malattie dermatologiche che possono colpire il piede, mentre in chiusura di puntata Giampaolo Perna, professore di Psichiatria all'Humanitas University di Milano, parla dei passi che, in senso metaforico, un individuo deve compiere nella vita per sentirsi davvero libero.</itunes:summary><itunes:duration>00:47:26</itunes:duration><image><url>https://www.raiplaysound.it/dl/img/2023/10/12/1697095903071_Check_up_2048x2048.jpg</url></image></item><item><title>Dolore</title><guid>timendum-raiplaysound-ContentItem-a97a4c43-eb89-4e62-a389-09615c277ea4</guid><pubDate>Mon, 09 Dec 2024 12:40:00 -0000</pubDate><link>https://www.raiplaysound.it/audio/2024/12/Check-Up---Dolore---01122024-a97a4c43-eb89-4e62-a389-09615c277ea4.html</link><description>È il dolore l'argomento principale della puntata. La dott.ssa Sara Farnetti, specialista in medicina interna e nutrizionista, parla degli alimenti che possono contribuire ad attenuare determinate condizioni dolorose o piuttosto a scatenarle. La prof.ssa Annalisa Capuano, farmacologa e docente presso il Dipartimento di Medicina Sperimentale dell'Università degli Studi della Campania Luigi Vanvitelli, si sofferma invece sulla percezione soggettiva del dolore. A seguire, con l'ausilio della grafica 3D, il professor Francesco Franceschi, primario di Ortopedia e Traumatologia all'ospedale San Pietro Fatebenefratelli di Roma, illustra come si manifesta la capsulite adesiva, più nota come "spalla congelata", una patologia molto dolorosa che fa perdere la normale mobilità della spalla, mentre il prof. Piero Barbanti, professore di Neurologia presso L'IRCCS-Università San Raffaele di Roma, parla di due disturbi estremamente dolorosi, la nevralgia del trigemino e la cefalea a grappolo. E ancora, il professor Piergiorgio Messa, dell'Ircss Cà Granda Ospedale Maggiore Policlinico di Milano e past president della Società Italiana di Nefrologia, spiega come si formano i calcoli renali e quali sono i fattori che possono determinare la comparsa di questi corpi estranei nelle vie urinarie. In chiusura di puntata, la professoressa Anna Maria Giannini, ordinario di Psicologia Generale alla Sapienza Università di Roma, approfondisce il tema del dolore emotivo, sintomo di un disagio interiore molto profondo e spesso difficile da accettare.</description><enclosure type="audio/mpeg" url="https://mediapolisvod.rai.it/relinker/relinkerServlet.htm?cont=rXY6FFG2WUUKG5pX1TvnxQeeqqEEqualeeqqEEqual"/><itunes:title>Dolore</itunes:title><itunes:summary>È il dolore l'argomento principale della puntata. La dott.ssa Sara Farnetti, specialista in medicina interna e nutrizionista, parla degli alimenti che possono contribuire ad attenuare determinate condizioni dolorose o piuttosto a scatenarle. La prof.ssa Annalisa Capuano, farmacologa e docente presso il Dipartimento di Medicina Sperimentale dell'Università degli Studi della Campania Luigi Vanvitelli, si sofferma invece sulla percezione soggettiva del dolore. A seguire, con l'ausilio della grafica 3D, il professor Francesco Franceschi, primario di Ortopedia e Traumatologia all'ospedale San Pietro Fatebenefratelli di Roma, illustra come si manifesta la capsulite adesiva, più nota come "spalla congelata", una patologia molto dolorosa che fa perdere la normale mobilità della spalla, mentre il prof. Piero Barbanti, professore di Neurologia presso L'IRCCS-Università San Raffaele di Roma, parla di due disturbi estremamente dolorosi, la nevralgia del trigemino e la cefalea a grappolo. E ancora, il professor Piergiorgio Messa, dell'Ircss Cà Granda Ospedale Maggiore Policlinico di Milano e past president della Società Italiana di Nefrologia, spiega come si formano i calcoli renali e quali sono i fattori che possono determinare la comparsa di questi corpi estranei nelle vie urinarie. In chiusura di puntata, la professoressa Anna Maria Giannini, ordinario di Psicologia Generale alla Sapienza Università di Roma, approfondisce il tema del dolore emotivo, sintomo di un disagio interiore molto profondo e spesso difficile da accettare.</itunes:summary><itunes:duration>00:42:30</itunes:duration><image><url>https://www.raiplaysound.it/dl/img/2023/10/12/1697095903071_Check_up_2048x2048.jpg</url></image></item><item><title>Infiammazione</title><guid>timendum-raiplaysound-ContentItem-aded2b22-54a9-4053-8818-c4dce8ebf198</guid><pubDate>Tue, 17 Dec 2024 10:30:00 -0000</pubDate><link>https://www.raiplaysound.it/audio/2024/12/Check-Up---Infiammazione----15122024-aded2b22-54a9-4053-8818-c4dce8ebf198.html</link><description>Puntata in collaborazione con Telethon. Il programma dedicato alla medicina e al benessere, racconta l'eccellenza medica del nostro Paese attraverso la presenza in studio dei più autorevoli medici italiani, una grafica altamente evocativa e spettacolare, i servizi filmati volti a far conoscere le tecnologie più all'avanguardia, gli aggiornamenti sulle più importanti scoperte mediche, oltre alle storie e testimonianze di pazienti.</description><enclosure type="audio/mpeg" url="https://mediapolisvod.rai.it/relinker/relinkerServlet.htm?cont=mYrqHBqoHvmfcxXrlAVqYweeqqEEqualeeqqEEqual"/><itunes:title>Infiammazione</itunes:title><itunes:summary>Puntata in collaborazione con Telethon. Il programma dedicato alla medicina e al benessere, racconta l'eccellenza medica del nostro Paese attraverso la presenza in studio dei più autorevoli medici italiani, una grafica altamente evocativa e spettacolare, i servizi filmati volti a far conoscere le tecnologie più all'avanguardia, gli aggiornamenti sulle più importanti scoperte mediche, oltre alle storie e testimonianze di pazienti.</itunes:summary><itunes:duration>00:36:58</itunes:duration><image><url>https://www.raiplaysound.it/dl/img/2023/10/12/1697095903071_Check_up_2048x2048.jpg</url></image></item><item><title>Trauma</title><guid>timendum-raiplaysound-ContentItem-bfe38d25-8aca-4155-ba96-29d43982d85c</guid><pubDate>Fri, 03 Jan 2025 10:06:00 -0000</pubDate><link>https://www.raiplaysound.it/audio/2025/01/Check-Up---Trauma---29122024-bfe38d25-8aca-4155-ba96-29d43982d85c.html</link><description>È il trauma il filo conduttore della nuova puntata di "Check-up". Con il Professor Rolando Bolognino, docente del Master in Scienze della Nutrizione e Dietetica Clinica presso l'Università degli Studi di Roma Unitelma La Sapienza, si scopre quali sono gli alimenti in grado di supportare e velocizzare il processo di recupero del nostro organismo dopo un trauma fisico. La Prof.ssa Tiziana Pagliarini, Dirigente medico UOC Centro Grandi Ustionati e Chirurgia Plastica dell'Ospedale Sant'Eugenio di Roma, spiega cosa succede alla nostra pelle quando si verifica un'ustione e quali trattamenti chirurgici sono utilizzati per la guarigione. Con l'ausilio della grafica 3D, il dottor Francesco Pallotta, Direttore dell'Unità Operativa Complessa di Ortopedia e Traumatologia all'Ospedale San Giovanni Addolorata di Roma, si concentra sulle fratture che possono interessare le ossa del ginocchio: quali sono i sintomi? E quando ricorrere alla chirurgia? A seguire, con la dott.ssa Bianca Maria Piraccini, Direttore Unità Operativa Complessa di Dermatologia presso l'IRCSS Policlinico Sant'Orsola di Bologna, focus sull'alopecia areata: quali sono le cause? E come intervenire? Il prof. Alberto Priori, Ordinario di Neurologia presso l'Università degli Studi di Milano, parla poi di uno dei traumi più frequenti e temuti: il trauma cranico. In chiusura di puntata, la Prof.ssa Emi Bondi, Direttore del Dipartimento di Salute Mentale all'Ospedale Papa Giovanni XXIII di Bergamo e Presidente della Società Italiana di Psichiatria, approfondisce il tema dei traumi della nostra mente che possono durare nel tempo, condizionando la vita di tutti i giorni con un impatto importante anche sulla salute del nostro corpo.</description><enclosure type="audio/mpeg" url="https://mediapolisvod.rai.it/relinker/relinkerServlet.htm?cont=Vt26IAxm5ON2ZCA7fmG8bgeeqqEEqualeeqqEEqual"/><itunes:title>Trauma</itunes:title><itunes:summary>È il trauma il filo conduttore della nuova puntata di "Check-up". Con il Professor Rolando Bolognino, docente del Master in Scienze della Nutrizione e Dietetica Clinica presso l'Università degli Studi di Roma Unitelma La Sapienza, si scopre quali sono gli alimenti in grado di supportare e velocizzare il processo di recupero del nostro organismo dopo un trauma fisico. La Prof.ssa Tiziana Pagliarini, Dirigente medico UOC Centro Grandi Ustionati e Chirurgia Plastica dell'Ospedale Sant'Eugenio di Roma, spiega cosa succede alla nostra pelle quando si verifica un'ustione e quali trattamenti chirurgici sono utilizzati per la guarigione. Con l'ausilio della grafica 3D, il dottor Francesco Pallotta, Direttore dell'Unità Operativa Complessa di Ortopedia e Traumatologia all'Ospedale San Giovanni Addolorata di Roma, si concentra sulle fratture che possono interessare le ossa del ginocchio: quali sono i sintomi? E quando ricorrere alla chirurgia? A seguire, con la dott.ssa Bianca Maria Piraccini, Direttore Unità Operativa Complessa di Dermatologia presso l'IRCSS Policlinico Sant'Orsola di Bologna, focus sull'alopecia areata: quali sono le cause? E come intervenire? Il prof. Alberto Priori, Ordinario di Neurologia presso l'Università degli Studi di Milano, parla poi di uno dei traumi più frequenti e temuti: il trauma cranico. In chiusura di puntata, la Prof.ssa Emi Bondi, Direttore del Dipartimento di Salute Mentale all'Ospedale Papa Giovanni XXIII di Bergamo e Presidente della Società Italiana di Psichiatria, approfondisce il tema dei traumi della nostra mente che possono durare nel tempo, condizionando la vita di tutti i giorni con un impatto importante anche sulla salute del nostro corpo.</itunes:summary><itunes:duration>00:42:25</itunes:duration><image><url>https://www.raiplaysound.it/dl/img/2023/10/12/1697095903071_Check_up_2048x2048.jpg</url></image></item><item><title>Un nuovo inizio</title><guid>timendum-raiplaysound-ContentItem-0cf113b1-44af-4029-abcf-38fc5c5db704</guid><pubDate>Wed, 08 Jan 2025 11:47:00 -0000</pubDate><link>https://www.raiplaysound.it/audio/2025/01/Check-Up----Un-nuovo-inizio---05012025-0cf113b1-44af-4029-abcf-38fc5c5db704.html</link><description>Come trasformare i buoni propositi in abitudini concrete. La dottoressa Sara Farnetti, specialista in Medicina interna e nutrizionista, suggerisce un menù disintossicante per favorire il naturale processo di depurazione dell'organismo. Il professor Silvio Danese, direttore di Gastroenterologia ed Endoscopia digestiva presso l'Irccs San Raffaele di Milano, spiega quali malattie possono essere evidenziate dalla colonscopia. Con l'ausilio della grafica 3D, il professor Antonio Rebuzzi, docente di Cardiologia all'Università Cattolica di Roma, mostra come si effettuano l'AngioTac e la coronarografia e quali patologie consentono di prevenire. A seguire, con il professor Massimo Magi, docente di Organizzazione dei percorsi assistenziali all'Università Politecnica delle Marche, si parla degli esami principali in grado di valutare lo stato di salute generale del paziente. E ancora, il dottor Ciro Vestita, medico fitoterapeuta, si occupa dei rimedi naturali per purificare il fegato. In chiusura di puntata, la dottoressa Daniela Chieffo, responsabile dell'Unità di Psicologia Clinica del Policlinico Universitario Agostino Gemelli, con i consigli su come alimentare il pensiero positivo.</description><enclosure type="audio/mpeg" url="https://mediapolisvod.rai.it/relinker/relinkerServlet.htm?cont=y8xneXdUZ3AjiAuM169cmgeeqqEEqualeeqqEEqual"/><itunes:title>Un nuovo inizio</itunes:title><itunes:summary>Come trasformare i buoni propositi in abitudini concrete. La dottoressa Sara Farnetti, specialista in Medicina interna e nutrizionista, suggerisce un menù disintossicante per favorire il naturale processo di depurazione dell'organismo. Il professor Silvio Danese, direttore di Gastroenterologia ed Endoscopia digestiva presso l'Irccs San Raffaele di Milano, spiega quali malattie possono essere evidenziate dalla colonscopia. Con l'ausilio della grafica 3D, il professor Antonio Rebuzzi, docente di Cardiologia all'Università Cattolica di Roma, mostra come si effettuano l'AngioTac e la coronarografia e quali patologie consentono di prevenire. A seguire, con il professor Massimo Magi, docente di Organizzazione dei percorsi assistenziali all'Università Politecnica delle Marche, si parla degli esami principali in grado di valutare lo stato di salute generale del paziente. E ancora, il dottor Ciro Vestita, medico fitoterapeuta, si occupa dei rimedi naturali per purificare il fegato. In chiusura di puntata, la dottoressa Daniela Chieffo, responsabile dell'Unità di Psicologia Clinica del Policlinico Universitario Agostino Gemelli, con i consigli su come alimentare il pensiero positivo.</itunes:summary><itunes:duration>00:41:24</itunes:duration><image><url>https://www.raiplaysound.it/dl/img/2023/10/12/1697095903071_Check_up_2048x2048.jpg</url></image></item><item><title>Depurarsi</title><guid>timendum-raiplaysound-ContentItem-5dd9605f-c871-4d76-a721-0b2d014d66a0</guid><pubDate>Wed, 22 Jan 2025 10:43:00 -0000</pubDate><link>https://www.raiplaysound.it/audio/2025/01/Check-Up---Depurarsi---19012025-5dd9605f-c871-4d76-a721-0b2d014d66a0.html</link><description>Depurarsi: è questo il focus della puntata di "Check Up". La professoressa Maria Grazia Carbonelli, dell'Azienda Ospedaliera San Camillo-Forlanini di Roma, parla del ruolo del sale nell'alimentazione e dell'importanza di una corretta nutrizione per favorire il naturale processo di depurazione dell'organismo. Domenico Santoro, professore Ordinario di Nefrologia all'Università degli Studi di Messina e direttore dell'Unità Operativa Complessa di Nefrologia e Dialisi dell'Azienda Ospedaliera Universitaria Gaetano Martino, approfondisce la funzione dei reni e le patologie che si possono rilevare con un'ecografia. Con l'ausilio della grafica 3D, il professor Antonio Gasbarrini, direttore del CEMAD, il Centro Malattie dell'Apparato Digerente del Policlinico Gemelli di Roma, mostra cosa si verifica nel nostro fegato quando insorge la steatosi epatica e come si arriva alla diagnosi. A seguire, con Gianluca Faggioli, professore Ordinario di Chirurgia Vascolare all'Alma Mater Studiorum Università di Bologna, un focus sulla salute delle nostre arterie e, in particolar modo, sull'aterosclerosi. E ancora, la professoressa Carla Bruschelli, medico internista e docente di Metodologia Clinica presso la Sapienza Università di Roma, spiega le caratteristiche della milza, un altro organo del nostro corpo che ha un'importante funzione depurativa. In chiusura di puntata, la professoressa Maria Malucelli, docente di Psicologia Clinica alla Fondazione Fatebenefratelli di Roma, con i suggerimenti per depurarsi dalle negatività della nostra mente.</description><enclosure type="audio/mpeg" url="https://mediapolisvod.rai.it/relinker/relinkerServlet.htm?cont=GEOLiuYVIXSKkte7NYQHbweeqqEEqualeeqqEEqual"/><itunes:title>Depurarsi</itunes:title><itunes:summary>Depurarsi: è questo il focus della puntata di "Check Up". La professoressa Maria Grazia Carbonelli, dell'Azienda Ospedaliera San Camillo-Forlanini di Roma, parla del ruolo del sale nell'alimentazione e dell'importanza di una corretta nutrizione per favorire il naturale processo di depurazione dell'organismo. Domenico Santoro, professore Ordinario di Nefrologia all'Università degli Studi di Messina e direttore dell'Unità Operativa Complessa di Nefrologia e Dialisi dell'Azienda Ospedaliera Universitaria Gaetano Martino, approfondisce la funzione dei reni e le patologie che si possono rilevare con un'ecografia. Con l'ausilio della grafica 3D, il professor Antonio Gasbarrini, direttore del CEMAD, il Centro Malattie dell'Apparato Digerente del Policlinico Gemelli di Roma, mostra cosa si verifica nel nostro fegato quando insorge la steatosi epatica e come si arriva alla diagnosi. A seguire, con Gianluca Faggioli, professore Ordinario di Chirurgia Vascolare all'Alma Mater Studiorum Università di Bologna, un focus sulla salute delle nostre arterie e, in particolar modo, sull'aterosclerosi. E ancora, la professoressa Carla Bruschelli, medico internista e docente di Metodologia Clinica presso la Sapienza Università di Roma, spiega le caratteristiche della milza, un altro organo del nostro corpo che ha un'importante funzione depurativa. In chiusura di puntata, la professoressa Maria Malucelli, docente di Psicologia Clinica alla Fondazione Fatebenefratelli di Roma, con i suggerimenti per depurarsi dalle negatività della nostra mente.</itunes:summary><itunes:duration>00:44:00</itunes:duration><image><url>https://www.raiplaysound.it/dl/img/2023/10/12/1697095903071_Check_up_2048x2048.jpg</url></image></item><item><title>Alterazioni</title><guid>timendum-raiplaysound-ContentItem-c008d567-4725-48c3-8d60-b2429243b5c4</guid><pubDate>Sun, 02 Feb 2025 23:30:00 -0000</pubDate><link>https://www.raiplaysound.it/audio/2025/02/Check-Up---Alterazioni---02022025-c008d567-4725-48c3-8d60-b2429243b5c4.html</link><description>Il filo conduttore di questa puntata è il concetto di "alterazione". Insieme alla Prof.ssa Tiziana Stallone, biologa nutrizionista e docente presso l'Unicamillus di Roma, si parla di come affrontare l'insulino-resistenza, una condizione metabolica caratterizzata dalla ridotta efficacia dell'insulina, l'ormone fondamentale per il controllo dei livelli di zucchero nel sangue. Il Prof. Giovanni Scapagnini, Ordinario di Nutrizione Clinica presso l'Università del Molise, guida lo spettatore alla scoperta del microbiota, spiegandone il significato e il ruolo essenziale per la salute. A seguire, il Prof. Antonio Stamegna, specialista in endocrinologia presso l'Università di Camerino, si concentra sul ruolo degli ormoni nella vita quotidiana, analizzando le loro funzioni, l'impatto sull'organismo e le possibili cause di eventuali deficit nella loro produzione. Inoltre, mostra come si effettua un esame ecografico della tiroide e che cosa è possibile osservare durante la procedura. Grazie al supporto della grafica 3D, il Prof. Carlo Alberto Benech, responsabile del Centro di Chirurgia Robotica Vertebrale presso l'Humanitas Cellini di Torino, esamina il tema della spondilolistesi, una patologia che colpisce la colonna vertebrale, spiegandone le caratteristiche e le possibili soluzioni terapeutiche. E ancora, con il Prof. Paolo Ascierto -Direttore dell'Unità di Oncologia Sperimentale Melanoma, Immunoterapia e Terapie Innovative dell'Istituto Nazionale Tumori - Fondazione Pascale di Napoli- focus sul melanoma: le cause, i principali fattori di rischio e l'importanza della prevenzione. In chiusura di puntata, la Prof.ssa Cinzia Niolu, Direttore dell'Unità Operativa Complessa di Psichiatria e Psicologia presso il Policlinico Tor Vergata di Roma, parla delle alterazioni emotive, spiegando come riconoscerle e affrontarle per preservare l'equilibrio psicologico e il benessere quotidiano.</description><enclosure type="audio/mpeg" url="https://mediapolisvod.rai.it/relinker/relinkerServlet.htm?cont=s3issSlashXS1PKwvXu1mz7fcCrweeqqEEqualeeqqEEqual"/><itunes:title>Alterazioni</itunes:title><itunes:summary>Il filo conduttore di questa puntata è il concetto di "alterazione". Insieme alla Prof.ssa Tiziana Stallone, biologa nutrizionista e docente presso l'Unicamillus di Roma, si parla di come affrontare l'insulino-resistenza, una condizione metabolica caratterizzata dalla ridotta efficacia dell'insulina, l'ormone fondamentale per il controllo dei livelli di zucchero nel sangue. Il Prof. Giovanni Scapagnini, Ordinario di Nutrizione Clinica presso l'Università del Molise, guida lo spettatore alla scoperta del microbiota, spiegandone il significato e il ruolo essenziale per la salute. A seguire, il Prof. Antonio Stamegna, specialista in endocrinologia presso l'Università di Camerino, si concentra sul ruolo degli ormoni nella vita quotidiana, analizzando le loro funzioni, l'impatto sull'organismo e le possibili cause di eventuali deficit nella loro produzione. Inoltre, mostra come si effettua un esame ecografico della tiroide e che cosa è possibile osservare durante la procedura. Grazie al supporto della grafica 3D, il Prof. Carlo Alberto Benech, responsabile del Centro di Chirurgia Robotica Vertebrale presso l'Humanitas Cellini di Torino, esamina il tema della spondilolistesi, una patologia che colpisce la colonna vertebrale, spiegandone le caratteristiche e le possibili soluzioni terapeutiche. E ancora, con il Prof. Paolo Ascierto -Direttore dell'Unità di Oncologia Sperimentale Melanoma, Immunoterapia e Terapie Innovative dell'Istituto Nazionale Tumori - Fondazione Pascale di Napoli- focus sul melanoma: le cause, i principali fattori di rischio e l'importanza della prevenzione. In chiusura di puntata, la Prof.ssa Cinzia Niolu, Direttore dell'Unità Operativa Complessa di Psichiatria e Psicologia presso il Policlinico Tor Vergata di Roma, parla delle alterazioni emotive, spiegando come riconoscerle e affrontarle per preservare l'equilibrio psicologico e il benessere quotidiano.</itunes:summary><itunes:duration>00:42:09</itunes:duration><image><url>https://www.raiplaysound.it/dl/img/2023/10/12/1697095903071_Check_up_2048x2048.jpg</url></image></item><item><title>Il sonno</title><guid>timendum-raiplaysound-ContentItem-a0eb7c46-2883-425c-b699-9df771352a3d</guid><pubDate>Mon, 10 Feb 2025 10:17:00 -0000</pubDate><link>https://www.raiplaysound.it/audio/2025/02/Check-Up---Il-sonno---Puntata-del-09022025-a0eb7c46-2883-425c-b699-9df771352a3d.html</link><description>È il "sonno" il tema centrale della puntata di "Check-up". In apertura, con la professoressa Sabrina Donati Zeppa, docente di Biochimica della Nutrizione presso l'Università San Raffaele di Roma, si scoprono i cibi e le abitudini alimentari che favoriscono il riposo notturno e quelli che invece possono disturbarlo. Il professor Luigi Ferini Strambi, direttore del Centro per i Disturbi del Sonno dell'Istituto Scientifico Ospedale San Raffaele di Milano, spiega perché dormire bene è importante per la salute e quali rischi si possono correre se viene alterata la qualità del sonno. A seguire, con l'ausilio della grafica 3D, il professor Fabrizio Salvinelli, responsabile della UOC di Otorinolaringoiatria presso il Policlinico Universitario Campus Bio-Medico di Roma, illustra in che modo si verificano le apnee notturne e con quali terapie vengono trattate. Con il professor Renato Cutrera, responsabile di Pneumologia e Malattie del Sonno presso l'Ospedale Pediatrico Bambino Gesù di Roma, un focus sulle regole per una corretta igiene del sonno del neonato. E ancora, con il professor Marco Gargari, Primario di Odontoiatria presso l'Ospedale San Pietro Fatebenefratelli di Roma, si affronta il tema del bruxismo, dai sintomi ai fattori di rischio del digrignare i denti. In chiusura di puntata, Anna Maria Giannini, professoressa di Psicologia alla Sapienza Università di Roma, si sofferma sull'effetto benefico che un buon sonno ha sul nostro umore e sulle nostre funzioni cognitive.</description><enclosure type="audio/mpeg" url="https://mediapolisvod.rai.it/relinker/relinkerServlet.htm?cont=CTULK9WvnR4EMXWls1EYDweeqqEEqualeeqqEEqual"/><itunes:title>Il sonno</itunes:title><itunes:summary>È il "sonno" il tema centrale della puntata di "Check-up". In apertura, con la professoressa Sabrina Donati Zeppa, docente di Biochimica della Nutrizione presso l'Università San Raffaele di Roma, si scoprono i cibi e le abitudini alimentari che favoriscono il riposo notturno e quelli che invece possono disturbarlo. Il professor Luigi Ferini Strambi, direttore del Centro per i Disturbi del Sonno dell'Istituto Scientifico Ospedale San Raffaele di Milano, spiega perché dormire bene è importante per la salute e quali rischi si possono correre se viene alterata la qualità del sonno. A seguire, con l'ausilio della grafica 3D, il professor Fabrizio Salvinelli, responsabile della UOC di Otorinolaringoiatria presso il Policlinico Universitario Campus Bio-Medico di Roma, illustra in che modo si verificano le apnee notturne e con quali terapie vengono trattate. Con il professor Renato Cutrera, responsabile di Pneumologia e Malattie del Sonno presso l'Ospedale Pediatrico Bambino Gesù di Roma, un focus sulle regole per una corretta igiene del sonno del neonato. E ancora, con il professor Marco Gargari, Primario di Odontoiatria presso l'Ospedale San Pietro Fatebenefratelli di Roma, si affronta il tema del bruxismo, dai sintomi ai fattori di rischio del digrignare i denti. In chiusura di puntata, Anna Maria Giannini, professoressa di Psicologia alla Sapienza Università di Roma, si sofferma sull'effetto benefico che un buon sonno ha sul nostro umore e sulle nostre funzioni cognitive.</itunes:summary><itunes:duration>00:33:39</itunes:duration><image><url>https://www.raiplaysound.it/dl/img/2023/10/12/1697095903071_Check_up_2048x2048.jpg</url></image></item><item><title>Metabolismo</title><guid>timendum-raiplaysound-ContentItem-94e0f4e4-5c86-4bf3-b6ea-142b91774f8b</guid><pubDate>Mon, 24 Feb 2025 11:16:00 -0000</pubDate><link>https://www.raiplaysound.it/audio/2025/02/Check-Up---Metabolismo-23022025-94e0f4e4-5c86-4bf3-b6ea-142b91774f8b.html</link><description>È il metabolismo il tema della puntata di "Check-up" che ospita la professoressa Laura di Renzo, Ordinario di Nutrizione Clinica presso l'Università Tor Vergata di Roma, che spiega cos'è il metabolismo e quale funzione svolge a livello fisiologico. A seguire si parla della gotta, una condizione spesso sottovalutata, ma ancora attuale e rilevante, analizzando cause e fattori scatenanti insieme al professor Claudio Borghi, docente di Medicina Interna presso l'Università di Bologna. Il professor Salvatore Maria Corsello, Ordinario di Endocrinologia presso l'Università Unicamillus di Roma, chiarisce poi, con il supporto della grafica 3D, l'effettiva influenza della tiroide sul metabolismo e l'impatto che ha sulla nostra alimentazione. E ancora, il professor Paolo Nucci, oftalmologo e Professore Ordinario presso l'Università degli Studi di Milano, approfondisce il tema della salute oculare, con un focus sul legame tra il metabolismo e il funzionamento del sistema visivo. In chiusura di puntata, viene trattato un argomento sensibile: quando il cibo, fondamentale per il nostro metabolismo e simbolo di convivialità e piacere, si trasforma in un'ossessione con gravi ripercussioni sulla salute. A parlarne, la professoressa Valeria Zanna, responsabile dell'Unità Operativa Semplice Disturbi Alimentari dell'Ospedale Pediatrico Bambino Gesù di Roma.</description><enclosure type="audio/mpeg" url="https://mediapolisvod.rai.it/relinker/relinkerServlet.htm?cont=1tHIqlWQJN3Gj9fNB3pqHweeqqEEqualeeqqEEqual"/><itunes:title>Metabolismo</itunes:title><itunes:summary>È il metabolismo il tema della puntata di "Check-up" che ospita la professoressa Laura di Renzo, Ordinario di Nutrizione Clinica presso l'Università Tor Vergata di Roma, che spiega cos'è il metabolismo e quale funzione svolge a livello fisiologico. A seguire si parla della gotta, una condizione spesso sottovalutata, ma ancora attuale e rilevante, analizzando cause e fattori scatenanti insieme al professor Claudio Borghi, docente di Medicina Interna presso l'Università di Bologna. Il professor Salvatore Maria Corsello, Ordinario di Endocrinologia presso l'Università Unicamillus di Roma, chiarisce poi, con il supporto della grafica 3D, l'effettiva influenza della tiroide sul metabolismo e l'impatto che ha sulla nostra alimentazione. E ancora, il professor Paolo Nucci, oftalmologo e Professore Ordinario presso l'Università degli Studi di Milano, approfondisce il tema della salute oculare, con un focus sul legame tra il metabolismo e il funzionamento del sistema visivo. In chiusura di puntata, viene trattato un argomento sensibile: quando il cibo, fondamentale per il nostro metabolismo e simbolo di convivialità e piacere, si trasforma in un'ossessione con gravi ripercussioni sulla salute. A parlarne, la professoressa Valeria Zanna, responsabile dell'Unità Operativa Semplice Disturbi Alimentari dell'Ospedale Pediatrico Bambino Gesù di Roma.</itunes:summary><itunes:duration>00:41:47</itunes:duration><image><url>https://www.raiplaysound.it/dl/img/2023/10/12/1697095903071_Check_up_2048x2048.jpg</url></image></item><item><title>Prevenzione e protezione</title><guid>timendum-raiplaysound-ContentItem-5276eb0e-c111-41f0-bee8-551a5ff3f99a</guid><pubDate>Mon, 03 Mar 2025 12:40:00 -0000</pubDate><link>https://www.raiplaysound.it/audio/2025/03/Check-Up---Prevenzione-e-protezione---02032025-5276eb0e-c111-41f0-bee8-551a5ff3f99a.html</link><description>Prevenzione e protezione sono i temi al centro della puntata: con il Professor Rolando Bolognino, Docente del Master in Scienze della Nutrizione e Dietetica Clinica presso l'Università degli Studi di Roma Unitelma La Sapienza, si scoprono gli alimenti che contribuiscono a potenziare il sistema immunitario e quelli che, al contrario, potrebbero comprometterne l'efficacia. Con il calo delle temperature, il mal di gola diventa un disturbo comune, spesso accompagnato da infiammazioni come faringite e laringite, da non sottovalutare. Se ne parla con il Prof. Jacopo Galli, Ordinario di Otorinolaringoiatria e Direttore dell'Unità Operativa Complessa presso la Fondazione Policlinico Universitario Gemelli di Roma. Con l'ausilio della grafica 3D, il dottor Fabio Cerza, Direttore dell'Unità Operativa Complessa di Ortopedia e Traumatologia presso l'Ospedale dei Castelli (Roma), illustra poi il funzionamento dell'articolazione del ginocchio e il suo progressivo deterioramento. A seguire, la dott.ssa Lucia Lospalluti, dermatologa presso l'Azienda Universitaria Ospedaliera Policlinico di Bari, spiega qual è l'azione del freddo sulla pelle e quali sono gli effetti di cui si può risentire. La Prof.ssa Ombretta Annibali, ematologa e responsabile dell'Unità Operativa Semplice di Day Hospital Ematologico del Policlinico Universitario del Campus Bio-Medico di Roma, approfondisce tre nutrienti fondamentali per il nostro benessere: il ferro, la vitamina B12 e i folati. Cosa sono e cosa succede al nostro organismo quando si verifica una carenza di questi nutrienti? In chiusura di puntata, il Prof. Giampaolo Perna, professore di Psichiatria all'Humanitas University di Milano, parla delle strategie di difesa, quei meccanismi inconsci che il nostro cervello attiva per proteggerci da eventi traumatici, ansia e dolore. Quando queste barriere diventano troppo rigide, possono trasformarsi in ostacoli, aumentando il rischio di sviluppare disturbi significativi per la salute </description><enclosure type="audio/mpeg" url="https://mediapolisvod.rai.it/relinker/relinkerServlet.htm?cont=xFug0Rxe3YuownqEFE2vNAeeqqEEqualeeqqEEqual"/><itunes:title>Prevenzione e protezione</itunes:title><itunes:summary>Prevenzione e protezione sono i temi al centro della puntata: con il Professor Rolando Bolognino, Docente del Master in Scienze della Nutrizione e Dietetica Clinica presso l'Università degli Studi di Roma Unitelma La Sapienza, si scoprono gli alimenti che contribuiscono a potenziare il sistema immunitario e quelli che, al contrario, potrebbero comprometterne l'efficacia. Con il calo delle temperature, il mal di gola diventa un disturbo comune, spesso accompagnato da infiammazioni come faringite e laringite, da non sottovalutare. Se ne parla con il Prof. Jacopo Galli, Ordinario di Otorinolaringoiatria e Direttore dell'Unità Operativa Complessa presso la Fondazione Policlinico Universitario Gemelli di Roma. Con l'ausilio della grafica 3D, il dottor Fabio Cerza, Direttore dell'Unità Operativa Complessa di Ortopedia e Traumatologia presso l'Ospedale dei Castelli (Roma), illustra poi il funzionamento dell'articolazione del ginocchio e il suo progressivo deterioramento. A seguire, la dott.ssa Lucia Lospalluti, dermatologa presso l'Azienda Universitaria Ospedaliera Policlinico di Bari, spiega qual è l'azione del freddo sulla pelle e quali sono gli effetti di cui si può risentire. La Prof.ssa Ombretta Annibali, ematologa e responsabile dell'Unità Operativa Semplice di Day Hospital Ematologico del Policlinico Universitario del Campus Bio-Medico di Roma, approfondisce tre nutrienti fondamentali per il nostro benessere: il ferro, la vitamina B12 e i folati. Cosa sono e cosa succede al nostro organismo quando si verifica una carenza di questi nutrienti? In chiusura di puntata, il Prof. Giampaolo Perna, professore di Psichiatria all'Humanitas University di Milano, parla delle strategie di difesa, quei meccanismi inconsci che il nostro cervello attiva per proteggerci da eventi traumatici, ansia e dolore. Quando queste barriere diventano troppo rigide, possono trasformarsi in ostacoli, aumentando il rischio di sviluppare disturbi significativi per la salute </itunes:summary><itunes:duration>00:42:11</itunes:duration><image><url>https://www.raiplaysound.it/dl/img/2023/10/12/1697095903071_Check_up_2048x2048.jpg</url></image></item><item><title>Contaminazione</title><guid>timendum-raiplaysound-ContentItem-9977ed64-097d-490c-9f7c-1ad5aaf4f3fd</guid><pubDate>Mon, 10 Mar 2025 11:30:00 -0000</pubDate><link>https://www.raiplaysound.it/audio/2025/03/Check-Up---Contaminazione---09032025-9977ed64-097d-490c-9f7c-1ad5aaf4f3fd.html</link><description>Il programma dedicato alla medicina e al benessere, racconta l'eccellenza medica del nostro Paese attraverso la presenza in studio dei più autorevoli medici italiani, una grafica altamente evocativa e spettacolare, i servizi filmati volti a far conoscere le tecnologie più all'avanguardia, gli aggiornamenti sulle più importanti scoperte mediche, oltre alle storie e testimonianze di pazienti.</description><enclosure type="audio/mpeg" url="https://mediapolisvod.rai.it/relinker/relinkerServlet.htm?cont=GzPifMpPpPlussI2FCe5KslycfFYweeqqEEqualeeqqEEqual"/><itunes:title>Contaminazione</itunes:title><itunes:summary>Il programma dedicato alla medicina e al benessere, racconta l'eccellenza medica del nostro Paese attraverso la presenza in studio dei più autorevoli medici italiani, una grafica altamente evocativa e spettacolare, i servizi filmati volti a far conoscere le tecnologie più all'avanguardia, gli aggiornamenti sulle più importanti scoperte mediche, oltre alle storie e testimonianze di pazienti.</itunes:summary><itunes:duration>00:42:09</itunes:duration><image><url>https://www.raiplaysound.it/dl/img/2023/10/12/1697095903071_Check_up_2048x2048.jpg</url></image></item><item><title>Senescenza</title><guid>timendum-raiplaysound-ContentItem-aa7ffd9e-a8f4-45ac-b857-350cec4c43a4</guid><pubDate>Mon, 17 Mar 2025 12:25:00 -0000</pubDate><link>https://www.raiplaysound.it/audio/2025/03/Check-Up---Senescenza---16032025-aa7ffd9e-a8f4-45ac-b857-350cec4c43a4.html</link><description>La senescenza è l'argomento al centro della puntata di "Check Up". La dottoressa Sara Farnetti, specialista in medicina interna e nutrizionista, parla dei cibi che favoriscono un invecchiamento sano e di quelli che, invece, è preferibile limitare per mantenere il nostro corpo e la mente in salute. Il professor Graziano Onder, geriatra al Policlinico Gemelli di Roma, spiega su cosa si basa la valutazione diagnostica nel corso di una visita geriatrica. Con l'ausilio della grafica 3D, il professor Fabrizio Stocchi, Ordinario di Neurologia e Direttore del Centro per la Ricerca sulle Malattie Neurodegenerative dell'Università e Irccs San Raffaele di Roma, illustra poi il meccanismo di base che genera la malattia di Parkinson. A seguire, il professor Rocco Bellantone, Presidente dell'Istituto Superiore di Sanità, chiarisce cosa sono e perché si formano i noduli alla tiroide. Focus poi su una condizione molto frequente soprattutto nelle persone anziane, lo squilibrio elettrolitico, con l'aiuto della professoressa Carla Bruschelli, medico internista e Docente di Metodologia Clinica presso la Sapienza Università di Roma. In chiusura di puntata, l'invecchiamento e il tempo che passa sono gli argomenti trattati dal punto di vista psicologico con la professoressa Emi Bondi, Direttore del Dipartimento di Salute mentale Ospedale Papa Giovanni XXIII di Bergamo e Presidente della Società Italiana di Psichiatria.</description><enclosure type="audio/mpeg" url="https://mediapolisvod.rai.it/relinker/relinkerServlet.htm?cont=vsxZSGsmEWBssSlashjCpphqssSlashLDQeeqqEEqualeeqqEEqual"/><itunes:title>Senescenza</itunes:title><itunes:summary>La senescenza è l'argomento al centro della puntata di "Check Up". La dottoressa Sara Farnetti, specialista in medicina interna e nutrizionista, parla dei cibi che favoriscono un invecchiamento sano e di quelli che, invece, è preferibile limitare per mantenere il nostro corpo e la mente in salute. Il professor Graziano Onder, geriatra al Policlinico Gemelli di Roma, spiega su cosa si basa la valutazione diagnostica nel corso di una visita geriatrica. Con l'ausilio della grafica 3D, il professor Fabrizio Stocchi, Ordinario di Neurologia e Direttore del Centro per la Ricerca sulle Malattie Neurodegenerative dell'Università e Irccs San Raffaele di Roma, illustra poi il meccanismo di base che genera la malattia di Parkinson. A seguire, il professor Rocco Bellantone, Presidente dell'Istituto Superiore di Sanità, chiarisce cosa sono e perché si formano i noduli alla tiroide. Focus poi su una condizione molto frequente soprattutto nelle persone anziane, lo squilibrio elettrolitico, con l'aiuto della professoressa Carla Bruschelli, medico internista e Docente di Metodologia Clinica presso la Sapienza Università di Roma. In chiusura di puntata, l'invecchiamento e il tempo che passa sono gli argomenti trattati dal punto di vista psicologico con la professoressa Emi Bondi, Direttore del Dipartimento di Salute mentale Ospedale Papa Giovanni XXIII di Bergamo e Presidente della Società Italiana di Psichiatria.</itunes:summary><itunes:duration>00:42:16</itunes:duration><image><url>https://www.raiplaysound.it/dl/img/2023/10/12/1697095903071_Check_up_2048x2048.jpg</url></image></item><item><title>I segnali del corpo da non sottovalutare</title><guid>timendum-raiplaysound-ContentItem-19e1245d-9f07-46c9-aeec-c1000e2ac6ec</guid><pubDate>Mon, 24 Mar 2025 11:09:00 -0000</pubDate><link>https://www.raiplaysound.it/audio/2025/03/Check-Up---I-segnali-del-corpo-da-non-sottovalutare---23032025-19e1245d-9f07-46c9-aeec-c1000e2ac6ec.html</link><description>Il nostro corpo ci invia segnali chiari, come fame e sete, ma anche messaggi più sottili - dolori ricorrenti, affaticamento improvviso, cambiamenti sulla pelle - che possono rivelare disturbi da non sottovalutare: questo il tema della nuova puntata di Check Up. La dott.ssa Sara Cordara, nutrizionista del Centro di Medicina Preventiva e dello Sport dell'Università di Torino, chiarisce il ruolo degli ormoni, come leptina e grelina, nella regolazione della fame e della sazietà, spiegando il loro impatto sul comportamento alimentare. Il prof. Antonio Moschetta, Direttore Medicina Interna Policlinico - Università degli Studi di Bari "Aldo Moro", approfondisce cause e sintomi del fegato grasso, una patologia che interessa circa un italiano su quattro. Dai segnali del fegato a quelli del cuore: con il supporto della grafica 3D, il prof. Francesco Prati, Direttore dell'Unità Operativa Complessa di Cardiologia d'Urgenza e Interventistica dell'Ospedale San Giovanni Addolorata di Roma, mostra i campanelli d'allarme che possono indicare una patologia cardiaca. A seguire, il prof. Fabio Frediani, Vice Presidente della Fondazione Italiana Cefalee, ci parla dei segnali che possono rivelare un problema neurologico. Il prof. Steven Paul Nisticò, Professore Ordinario di Dermatologia alla Sapienza Università di Roma, esamina poi il tema delle allergie cutanee, spiegando come si manifestano e come prevenirle. In chiusura di puntata, spazio alla mente: riconoscere i segnali psicologici è essenziale per il nostro benessere emotivo. La prof.ssa Daniela Chieffo, Responsabile Unità di Psicologia Clinica Fondazione Policlinico Universitario Agostino Gemelli e Professoressa di Psicologia Generale Università Cattolica Sacro Cuore, chiarisce l'importanza di individuare tempestivamente questi segnali e cercare il supporto adeguato.</description><enclosure type="audio/mpeg" url="https://mediapolisvod.rai.it/relinker/relinkerServlet.htm?cont=BUTf0QXgpXl1Mlk37kGpeQeeqqEEqualeeqqEEqual"/><itunes:title>I segnali del corpo da non sottovalutare</itunes:title><itunes:summary>Il nostro corpo ci invia segnali chiari, come fame e sete, ma anche messaggi più sottili - dolori ricorrenti, affaticamento improvviso, cambiamenti sulla pelle - che possono rivelare disturbi da non sottovalutare: questo il tema della nuova puntata di Check Up. La dott.ssa Sara Cordara, nutrizionista del Centro di Medicina Preventiva e dello Sport dell'Università di Torino, chiarisce il ruolo degli ormoni, come leptina e grelina, nella regolazione della fame e della sazietà, spiegando il loro impatto sul comportamento alimentare. Il prof. Antonio Moschetta, Direttore Medicina Interna Policlinico - Università degli Studi di Bari "Aldo Moro", approfondisce cause e sintomi del fegato grasso, una patologia che interessa circa un italiano su quattro. Dai segnali del fegato a quelli del cuore: con il supporto della grafica 3D, il prof. Francesco Prati, Direttore dell'Unità Operativa Complessa di Cardiologia d'Urgenza e Interventistica dell'Ospedale San Giovanni Addolorata di Roma, mostra i campanelli d'allarme che possono indicare una patologia cardiaca. A seguire, il prof. Fabio Frediani, Vice Presidente della Fondazione Italiana Cefalee, ci parla dei segnali che possono rivelare un problema neurologico. Il prof. Steven Paul Nisticò, Professore Ordinario di Dermatologia alla Sapienza Università di Roma, esamina poi il tema delle allergie cutanee, spiegando come si manifestano e come prevenirle. In chiusura di puntata, spazio alla mente: riconoscere i segnali psicologici è essenziale per il nostro benessere emotivo. La prof.ssa Daniela Chieffo, Responsabile Unità di Psicologia Clinica Fondazione Policlinico Universitario Agostino Gemelli e Professoressa di Psicologia Generale Università Cattolica Sacro Cuore, chiarisce l'importanza di individuare tempestivamente questi segnali e cercare il supporto adeguato.</itunes:summary><itunes:duration>00:42:22</itunes:duration><image><url>https://www.raiplaysound.it/dl/img/2023/10/12/1697095903071_Check_up_2048x2048.jpg</url></image></item><item><title>Fragilità</title><guid>timendum-raiplaysound-ContentItem-c79f5cc5-6425-4403-bd46-04a6cbcd8bed</guid><pubDate>Sun, 30 Mar 2025 21:28:00 -0000</pubDate><link>https://www.raiplaysound.it/audio/2025/03/Check-Up---Fragilita---30032025-c79f5cc5-6425-4403-bd46-04a6cbcd8bed.html</link><description>Fragilità: una condizione che fa parte della vita e che tutti, prima o poi, sperimentano sin dalla nascita è il tema al centro della puntata di "Check Up". In apertura, la professoressa Sabrina Donati Zeppa, ricercatrice e docente di Biochimica della Nutrizione presso l'Università San Raffaele di Roma, chiarisce quali sono gli alimenti utili per chi soffre di patologie come diabete, malattie cardiovascolari e sarcopenia. A seguire, il professor Angelo Santoliquido, direttore di Angiologia al Policlinico Gemelli di Roma e presidente del Collegio Italiano di Flebologia, spiega cosa sono i capillari e come è possibile aumentare l'efficienza della circolazione periferica. Con l'ausilio della grafica 3D, il professor Giovanni Di Giacomo, docente del Master in Fisioterapia applicata allo Sport e alle Attività artistiche presso l'Università di Siena, mostra poi i tre principali casi di frattura dell'omero, in base alla zona dell'osso che viene lesionata. Il professor Silvio Danese, direttore Gastroenterologia ed Endoscopia Digestiva presso l'IRCCS San Raffaele di Milano, approfondisce invece il tema delle malattie croniche dell'intestino. A seguire, con la dottoressa Paola Rogliani, direttrice Malattie dell'Apparato Respiratorio dell'Università Tor Vergata di Roma, per un focus sulla fragilità polmonare, una condizione che può mettere a rischio la respirazione. Infine, la dottoressa Maria Rita Parsi, psicoterapeuta e membro del Tavolo per il contrasto al bullismo del Ministero dell'Istruzione, parla dell'importanza di imparare ad accettare le fragilità per poter affrontare i problemi e per trarre forza e insegnamento dalle esperienze negative</description><enclosure type="audio/mpeg" url="https://mediapolisvod.rai.it/relinker/relinkerServlet.htm?cont=w8gfxxaDssSlashj0vZpIfbXXcssSlashAeeqqEEqualeeqqEEqual"/><itunes:title>Fragilità</itunes:title><itunes:summary>Fragilità: una condizione che fa parte della vita e che tutti, prima o poi, sperimentano sin dalla nascita è il tema al centro della puntata di "Check Up". In apertura, la professoressa Sabrina Donati Zeppa, ricercatrice e docente di Biochimica della Nutrizione presso l'Università San Raffaele di Roma, chiarisce quali sono gli alimenti utili per chi soffre di patologie come diabete, malattie cardiovascolari e sarcopenia. A seguire, il professor Angelo Santoliquido, direttore di Angiologia al Policlinico Gemelli di Roma e presidente del Collegio Italiano di Flebologia, spiega cosa sono i capillari e come è possibile aumentare l'efficienza della circolazione periferica. Con l'ausilio della grafica 3D, il professor Giovanni Di Giacomo, docente del Master in Fisioterapia applicata allo Sport e alle Attività artistiche presso l'Università di Siena, mostra poi i tre principali casi di frattura dell'omero, in base alla zona dell'osso che viene lesionata. Il professor Silvio Danese, direttore Gastroenterologia ed Endoscopia Digestiva presso l'IRCCS San Raffaele di Milano, approfondisce invece il tema delle malattie croniche dell'intestino. A seguire, con la dottoressa Paola Rogliani, direttrice Malattie dell'Apparato Respiratorio dell'Università Tor Vergata di Roma, per un focus sulla fragilità polmonare, una condizione che può mettere a rischio la respirazione. Infine, la dottoressa Maria Rita Parsi, psicoterapeuta e membro del Tavolo per il contrasto al bullismo del Ministero dell'Istruzione, parla dell'importanza di imparare ad accettare le fragilità per poter affrontare i problemi e per trarre forza e insegnamento dalle esperienze negative</itunes:summary><itunes:duration>00:42:17</itunes:duration><image><url>https://www.raiplaysound.it/dl/img/2023/10/12/1697095903071_Check_up_2048x2048.jpg</url></image></item><item><title>Virus e batteri</title><guid>timendum-raiplaysound-ContentItem-7992046c-6d8d-4762-ae23-849b87688162</guid><pubDate>Mon, 07 Apr 2025 10:35:00 -0000</pubDate><link>https://www.raiplaysound.it/audio/2025/04/Check-Up---Virus-e-batteri---06042025-7992046c-6d8d-4762-ae23-849b87688162.html</link><description>Il programma dedicato alla medicina e al benessere, racconta l'eccellenza medica del nostro Paese attraverso la presenza in studio dei più autorevoli medici italiani, una grafica altamente evocativa e spettacolare, i servizi filmati volti a far conoscere le tecnologie più all'avanguardia, gli aggiornamenti sulle più importanti scoperte mediche, oltre alle storie e testimonianze di pazienti.</description><enclosure type="audio/mpeg" url="https://mediapolisvod.rai.it/relinker/relinkerServlet.htm?cont=ORVX5XApPpPlussyv4Wq5OjLGkBBgeeqqEEqualeeqqEEqual"/><itunes:title>Virus e batteri</itunes:title><itunes:summary>Il programma dedicato alla medicina e al benessere, racconta l'eccellenza medica del nostro Paese attraverso la presenza in studio dei più autorevoli medici italiani, una grafica altamente evocativa e spettacolare, i servizi filmati volti a far conoscere le tecnologie più all'avanguardia, gli aggiornamenti sulle più importanti scoperte mediche, oltre alle storie e testimonianze di pazienti.</itunes:summary><itunes:duration>00:38:56</itunes:duration><image><url>https://www.raiplaysound.it/dl/img/2023/10/12/1697095903071_Check_up_2048x2048.jpg</url></image></item><item><title>Peso e sovrappeso: quale impatto hanno sulla salute?</title><guid>timendum-raiplaysound-ContentItem-53a6119e-1ca6-4429-8477-d7b8ad4d1fbe</guid><pubDate>Mon, 28 Apr 2025 11:15:00 -0000</pubDate><link>https://www.raiplaysound.it/audio/2025/04/Check-Up---Peso-e-sovrappeso-quale-impatto-hanno-sulla-salute---27042025-53a6119e-1ca6-4429-8477-d7b8ad4d1fbe.html</link><description>Peso e sovrappeso quale impatto hanno sulla salute? Di questo si parla nella nuova puntata di Check Up. Basta avere qualche chilo di troppo per definirsi in sovrappeso? E l'ago della bilancia che si sposta indica solo i grassi accumulati? Lo spiega Rolando Bolognino, professore di Scienze della Nutrizione e Dietetica Clinica presso l'Università degli Studi di Roma Unitelma Sapienza. Con l'ausilio della grafica 3D, il Prof. Pietro Lorenzetti, chirurgo e docente presso l'Università degli Studi di Camerino, illustra poi gli interventi di chirurgia plastica che possono aiutare a rimuovere i segni di un dimagrimento importante. Il Prof. Antonio Rebuzzi, Primario di Cardiologia presso l'Università Cattolica di Roma, spiega qual è il rapporto tra aumento del peso e salute del cuore. Il peso corporeo può, inoltre, influenzare anche la postura e produrre effetti negativi sulla funzionalità delle articolazioni: fa chiarezza il Prof. Mario Tartarone, Direttore del Dipartimento di Ortopedia e Traumatologia dell'Ospedale San Carlo Di Nancy di Roma. A seguire, con la Prof.ssa Clara Balsano, Professore Ordinario di Medicina Interna presso l'Università dell'Aquila, un focus sui principali fattori di rischio legati all'obesità e al sovrappeso. In chiusura di puntata, spazio alla salute psicologica: l'obesità viene considerata come un problema di ingordigia di chi ne soffre o relegata a una questione di tipo estetico, ma dietro una persona in forte sovrappeso c'è spesso una psiche in sofferenza: ad approfondire il tema, il Dott. Leonardo Mendolicchio, Direttore del Dipartimento Disturbi Alimentari dell'Ospedale Auxologico Piancavallo.</description><enclosure type="audio/mpeg" url="https://mediapolisvod.rai.it/relinker/relinkerServlet.htm?cont=kcJ82rEbXEcUEMIMCyeX4AeeqqEEqualeeqqEEqual"/><itunes:title>Peso e sovrappeso: quale impatto hanno sulla salute?</itunes:title><itunes:summary>Peso e sovrappeso quale impatto hanno sulla salute? Di questo si parla nella nuova puntata di Check Up. Basta avere qualche chilo di troppo per definirsi in sovrappeso? E l'ago della bilancia che si sposta indica solo i grassi accumulati? Lo spiega Rolando Bolognino, professore di Scienze della Nutrizione e Dietetica Clinica presso l'Università degli Studi di Roma Unitelma Sapienza. Con l'ausilio della grafica 3D, il Prof. Pietro Lorenzetti, chirurgo e docente presso l'Università degli Studi di Camerino, illustra poi gli interventi di chirurgia plastica che possono aiutare a rimuovere i segni di un dimagrimento importante. Il Prof. Antonio Rebuzzi, Primario di Cardiologia presso l'Università Cattolica di Roma, spiega qual è il rapporto tra aumento del peso e salute del cuore. Il peso corporeo può, inoltre, influenzare anche la postura e produrre effetti negativi sulla funzionalità delle articolazioni: fa chiarezza il Prof. Mario Tartarone, Direttore del Dipartimento di Ortopedia e Traumatologia dell'Ospedale San Carlo Di Nancy di Roma. A seguire, con la Prof.ssa Clara Balsano, Professore Ordinario di Medicina Interna presso l'Università dell'Aquila, un focus sui principali fattori di rischio legati all'obesità e al sovrappeso. In chiusura di puntata, spazio alla salute psicologica: l'obesità viene considerata come un problema di ingordigia di chi ne soffre o relegata a una questione di tipo estetico, ma dietro una persona in forte sovrappeso c'è spesso una psiche in sofferenza: ad approfondire il tema, il Dott. Leonardo Mendolicchio, Direttore del Dipartimento Disturbi Alimentari dell'Ospedale Auxologico Piancavallo.</itunes:summary><itunes:duration>00:41:38</itunes:duration><image><url>https://www.raiplaysound.it/dl/img/2023/10/12/1697095903071_Check_up_2048x2048.jpg</url></image></item><item><title>Cuore e cervello</title><guid>timendum-raiplaysound-ContentItem-ec605b30-9787-42ae-9c20-afe10bce9f66</guid><pubDate>Mon, 05 May 2025 10:59:00 -0000</pubDate><link>https://www.raiplaysound.it/audio/2025/05/Check-Up---Cuore-e-cervello---04052025-ec605b30-9787-42ae-9c20-afe10bce9f66.html</link><description>Cuore e cervello: due organi distinti, ma profondamente interconnessi. È questo il filo conduttore della puntata di "Check Up". Alcuni nutrienti specifici - come omega-3, vitamine e fibre - svolgono un ruolo fondamentale nel migliorare la circolazione, nel proteggere il sistema cardiovascolare e nel supportare memoria e funzioni cognitive. In che modo avviene tutto ciò? Lo si scopre insieme alla professoressa Silvia Migliaccio, presidente della Società Italiana di Scienze dell'Alimentazione. A seguire, Piero Barbanti, professore di Neurologia presso l'Università-IRCCS San Raffaele di Roma, parla di una delle patologie più diffuse che colpiscono il cervello: l'ictus cerebrale, tra le prime causa di disabilità e di morte a livello globale tra le malattie neurologiche. Grazie all'ausilio della grafica 3D, il professor Gianfranco Parati, docente di Cardiologia all'Università di Milano-Bicocca e direttore scientifico dell'IRCCS Auxologico di Milano, guida il pubblico alla scoperta delle differenze tra un cuore perfettamente sano e uno affetto da forame ovale pervio, un difetto congenito che interessa circa una persona su quattro. Spesso usiamo espressioni come "cuore spezzato" o "cuore infranto" per descrivere un dolore emotivo, ma esiste una condizione medica reale che porta proprio questo nome: la sindrome di Tako-Tsubo. Ne parla il Dott. Stefano Bianchi, responsabile dell'Unità Operativa di Aritmologia Cardiaca dell'Ospedale Isola Tiberina - Gemelli Isola. Alla base di ogni emozione c'è un costante dialogo tra cuore e cervello. Su questo tema interviene la professoressa Maria Malucelli, docente di Psicologia Clinica presso la Fondazione Fatebenefratelli di Roma. A concludere la puntata il dottor Massimo Magi, medico di famiglia e presidente della Fondazione NUSA, per spiegare come riconoscere e prevenire i principali fattori di rischio che riguardano cuore e cervello.</description><enclosure type="audio/mpeg" url="https://mediapolisvod.rai.it/relinker/relinkerServlet.htm?cont=t5HumQEwJQJRUdlMsFq7OAeeqqEEqualeeqqEEqual"/><itunes:title>Cuore e cervello</itunes:title><itunes:summary>Cuore e cervello: due organi distinti, ma profondamente interconnessi. È questo il filo conduttore della puntata di "Check Up". Alcuni nutrienti specifici - come omega-3, vitamine e fibre - svolgono un ruolo fondamentale nel migliorare la circolazione, nel proteggere il sistema cardiovascolare e nel supportare memoria e funzioni cognitive. In che modo avviene tutto ciò? Lo si scopre insieme alla professoressa Silvia Migliaccio, presidente della Società Italiana di Scienze dell'Alimentazione. A seguire, Piero Barbanti, professore di Neurologia presso l'Università-IRCCS San Raffaele di Roma, parla di una delle patologie più diffuse che colpiscono il cervello: l'ictus cerebrale, tra le prime causa di disabilità e di morte a livello globale tra le malattie neurologiche. Grazie all'ausilio della grafica 3D, il professor Gianfranco Parati, docente di Cardiologia all'Università di Milano-Bicocca e direttore scientifico dell'IRCCS Auxologico di Milano, guida il pubblico alla scoperta delle differenze tra un cuore perfettamente sano e uno affetto da forame ovale pervio, un difetto congenito che interessa circa una persona su quattro. Spesso usiamo espressioni come "cuore spezzato" o "cuore infranto" per descrivere un dolore emotivo, ma esiste una condizione medica reale che porta proprio questo nome: la sindrome di Tako-Tsubo. Ne parla il Dott. Stefano Bianchi, responsabile dell'Unità Operativa di Aritmologia Cardiaca dell'Ospedale Isola Tiberina - Gemelli Isola. Alla base di ogni emozione c'è un costante dialogo tra cuore e cervello. Su questo tema interviene la professoressa Maria Malucelli, docente di Psicologia Clinica presso la Fondazione Fatebenefratelli di Roma. A concludere la puntata il dottor Massimo Magi, medico di famiglia e presidente della Fondazione NUSA, per spiegare come riconoscere e prevenire i principali fattori di rischio che riguardano cuore e cervello.</itunes:summary><itunes:duration>00:40:04</itunes:duration><image><url>https://www.raiplaysound.it/dl/img/2023/10/12/1697095903071_Check_up_2048x2048.jpg</url></image></item><item><title>Respiro</title><guid>timendum-raiplaysound-ContentItem-e87b27c3-ef83-40f7-aecb-ededfe351fd3</guid><pubDate>Mon, 12 May 2025 13:38:00 -0000</pubDate><link>https://www.raiplaysound.it/audio/2025/05/Check-Up---Respiro---11052025-e87b27c3-ef83-40f7-aecb-ededfe351fd3.html</link><description>A Check Up si parla di respiro e della salute dei polmoni, dell'equilibrio della pelle, del buon funzionamento del naso e del benessere emotivo. L'alimentazione gioca un ruolo chiave nel sostenere la funzionalità respiratoria e nella prevenzione di disturbi polmonari. Una dieta bilanciata può migliorare la capacità respiratoria e rafforzare le difese contro le malattie croniche. Ad approfondire questo legame la Prof.ssa Renata Bracale, docente di Nutrizione all'Università del Molise. Respirare non è un'esclusiva dei polmoni: anche la pelle, l'organo più esteso, è coinvolta in un costante scambio con l'ambiente. Come avviene questa "respirazione cutanea" e cosa si può fare per favorirla? Lo spiega la prof.ssa Cristina Guerriero, Docente di Scienze Cosmetologiche all'Università Cattolica del Sacro Cuore. Con l'aiuto della grafica 3D, il prof. Pierfilippo Crucitti, Direttore dell'UOC di Chirurgia Toracica presso la Fondazione Policlinico Universitario Campus Bio-Medico di Roma, illustra poi l'aspetto e le caratteristiche del tumore al polmone. Nella prima infanzia, i problemi respiratori sono tra le principali preoccupazioni dei genitori, soprattutto per la difficoltà nel riconoscere e gestire i sintomi. A fare chiarezza su questo tema il prof. Renato Cutrera, Responsabile del reparto di Pneumologia dell'Ospedale Pediatrico Bambino Gesù di Roma. Il naso ha un ruolo fondamentale nella respirazione, ma spesso viene trascurato. La dott.ssa Fiorella Donati, specialista in chirurgia plastica ricostruttiva ed estetica, parla delle principali funzioni del naso e delle cause più comuni che possono ostacolare una corretta respirazione nasale. In chiusura di puntata la prof.ssa Annamaria Giannini, professoressa di Psicologia Generale alla Sapienza Università di Roma, conduce telespettatori alla scoperta dei benefici psicofisici che una respirazione consapevole può portare all'equilibrio mentale e al benessere del corpo.</description><enclosure type="audio/mpeg" url="https://mediapolisvod.rai.it/relinker/relinkerServlet.htm?cont=D87L1Og58tYmmXCGi2mXnQeeqqEEqualeeqqEEqual"/><itunes:title>Respiro</itunes:title><itunes:summary>A Check Up si parla di respiro e della salute dei polmoni, dell'equilibrio della pelle, del buon funzionamento del naso e del benessere emotivo. L'alimentazione gioca un ruolo chiave nel sostenere la funzionalità respiratoria e nella prevenzione di disturbi polmonari. Una dieta bilanciata può migliorare la capacità respiratoria e rafforzare le difese contro le malattie croniche. Ad approfondire questo legame la Prof.ssa Renata Bracale, docente di Nutrizione all'Università del Molise. Respirare non è un'esclusiva dei polmoni: anche la pelle, l'organo più esteso, è coinvolta in un costante scambio con l'ambiente. Come avviene questa "respirazione cutanea" e cosa si può fare per favorirla? Lo spiega la prof.ssa Cristina Guerriero, Docente di Scienze Cosmetologiche all'Università Cattolica del Sacro Cuore. Con l'aiuto della grafica 3D, il prof. Pierfilippo Crucitti, Direttore dell'UOC di Chirurgia Toracica presso la Fondazione Policlinico Universitario Campus Bio-Medico di Roma, illustra poi l'aspetto e le caratteristiche del tumore al polmone. Nella prima infanzia, i problemi respiratori sono tra le principali preoccupazioni dei genitori, soprattutto per la difficoltà nel riconoscere e gestire i sintomi. A fare chiarezza su questo tema il prof. Renato Cutrera, Responsabile del reparto di Pneumologia dell'Ospedale Pediatrico Bambino Gesù di Roma. Il naso ha un ruolo fondamentale nella respirazione, ma spesso viene trascurato. La dott.ssa Fiorella Donati, specialista in chirurgia plastica ricostruttiva ed estetica, parla delle principali funzioni del naso e delle cause più comuni che possono ostacolare una corretta respirazione nasale. In chiusura di puntata la prof.ssa Annamaria Giannini, professoressa di Psicologia Generale alla Sapienza Università di Roma, conduce telespettatori alla scoperta dei benefici psicofisici che una respirazione consapevole può portare all'equilibrio mentale e al benessere del corpo.</itunes:summary><itunes:duration>00:42:18</itunes:duration><image><url>https://www.raiplaysound.it/dl/img/2023/10/12/1697095903071_Check_up_2048x2048.jpg</url></image></item></channel></rss>