<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<rss xmlns:itunes="http://www.itunes.com/dtds/podcast-1.0.dtd" version="2.0"><channel><title>Codice Beta - Ogni cosa è digitale</title><description>Siamo sommersi da notizie su tecnologie che dovrebbero risolvere i nostri problemi ma che più spesso ci disorientano e che a volte ci inquietano. Quel che ci manca sono le chiavi di lettura per capire questo salto d'epoca. Codice Beta, il podcast di Barbara Carfagna e Massimo Cerofolini, con i migliori esperti dell'innovazione, punta proprio a questo: tracciare la mappa per orientarsi in un mondo dove ogni cosa è digitale ma dove ogni speranza resta irriducibilmente umana.</description><pubDate>Thu, 13 Feb 2025 18:21:33 -0000</pubDate><link>https://www.raiplaysound.it/programmi/codicebeta-ognicosaedigitale</link><image><url>https://www.raiplaysound.it/dl/img/2022/11/07/1667817439938_codice%20beta-2-2048x2048.jpg</url></image><itunes:author>RaiPlaySound</itunes:author><language>it-it</language><itunes:owner><itunes:email>timedum@gmail.com</itunes:email></itunes:owner><itunes:category text="Tecnologia"/><itunes:category text="Documentari"/><itunes:category text="Digitale"/><itunes:category text="Docuserie"/><itunes:category text="Original"/><item><title>1. "Lo scoppio dei pager sarà imitato ovunque, è la nuova cyberwar"</title><guid>timendum-raiplaysound-ContentItem-54163103-44ab-48ba-baea-0059e4076ff4</guid><pubDate>Wed, 18 Sep 2024 19:08:00 -0000</pubDate><link>https://www.raiplaysound.it/audio/2024/09/Codice-Beta-S04EP01-Lo-scoppio-dei-pager-sara-imitato-ovunque-e-la-nuova-cyberwar-54163103-44ab-48ba-baea-0059e4076ff4.html</link><description>"Nulla sarà più come prima dopo l'esplosione dei cercapersone in Libano. Vedremo presto questa tecnica imitata in tutti gli scenari di guerra, nel conflitto russo-ucraino, e anche dai nemici di Israele, come hanno sempre fatto". Parla (in italiano) uno dei più autorevoli politologi israeliani, Ely Karmon, grande esperto di terrorismo informatico, critico verso il governo Netanyahu, oggi professore all'Istituto internazionale per l'Antiterrorismo dell'Università Reichman a Herzlyia in Israele. Nel primo episodio stagionale di Codice Beta, ideato e condotto da Barbara Carfagna e Massimo Cerofolini, l'analisi dell'attacco che ha innescato gli scoppi dei dispositivi, le possibili tecniche per realizzarlo e le conseguenze di questo evento nei prossimi mesi. Con un commento di Paolo Dal Checco, esperto di sicurezza informatica, sulle prospettive future di questo genere di attacchi. Ad esempio contro le auto elettriche.</description><enclosure type="audio/mpeg" url="https://mediapolisvod.rai.it/relinker/relinkerServlet.htm?cont=qpPpPlusstcZLLssSlash4zzzUPGclpnZ1geeqqEEqualeeqqEEqual"/><itunes:title>1. "Lo scoppio dei pager sarà imitato ovunque, è la nuova cyberwar"</itunes:title><itunes:summary>"Nulla sarà più come prima dopo l'esplosione dei cercapersone in Libano. Vedremo presto questa tecnica imitata in tutti gli scenari di guerra, nel conflitto russo-ucraino, e anche dai nemici di Israele, come hanno sempre fatto". Parla (in italiano) uno dei più autorevoli politologi israeliani, Ely Karmon, grande esperto di terrorismo informatico, critico verso il governo Netanyahu, oggi professore all'Istituto internazionale per l'Antiterrorismo dell'Università Reichman a Herzlyia in Israele. Nel primo episodio stagionale di Codice Beta, ideato e condotto da Barbara Carfagna e Massimo Cerofolini, l'analisi dell'attacco che ha innescato gli scoppi dei dispositivi, le possibili tecniche per realizzarlo e le conseguenze di questo evento nei prossimi mesi. Con un commento di Paolo Dal Checco, esperto di sicurezza informatica, sulle prospettive future di questo genere di attacchi. Ad esempio contro le auto elettriche.</itunes:summary><itunes:duration>00:34:15</itunes:duration><image><url>https://www.raiplaysound.it/dl/img/2022/11/07/1667817439938_codice%20beta-2-2048x2048.jpg</url></image><itunes:season>4</itunes:season><itunes:episode>1</itunes:episode></item><item><title>2. "Il mio mini-reattore nucleare, sicuro, economico e veloce da costruire"</title><guid>timendum-raiplaysound-ContentItem-89541c2c-c190-4406-a1c4-3f167e103035</guid><pubDate>Mon, 23 Sep 2024 09:04:00 -0000</pubDate><link>https://www.raiplaysound.it/audio/2024/09/Codice-Beta-S04EP02-Il-mio-mini-reattore-nucleare-sicuro-economico-e-veloce-da-costruire-89541c2c-c190-4406-a1c4-3f167e103035.html</link><description>Di atomo si è sempre occupato, prima come ricercatore insieme al Nobel Rubbia, quindi come leader di un'azienda di medicina nucleare, poi venduta a Novartis. Fisico, classe 1966, Stefano Buono guida ora Newcleo, startup che punta a realizzare impianti di piccola taglia (grandi 6 metri per 6), più economici, di rapida costruzione e sicuri – sostiene – rispetto a quelli tradizionali. Da realizzare anche in mare. "In caso di incidente  - spiega - si bloccano all'istante e le scorie radioattive vengono continuamente riciclate, mentre il vero problema è convincere le comunità locali con la giusta informazione". A lui, che ha già accordi con la Francia e un sito di test in Italia, pensano Confindustria e governo, insieme a colossi come Enel e Leonardo, di recente molto attivi nel rilanciare la politica nucleare bloccata per legge da due referendum. Ennesima utopia, minaccia ambientale o progetto alternativo ai grandi impianti del passato? È lui l'ospite del secondo episodio di Codice Beta, il podcast di RaiPlaysound, ideato e condotto da Barbara Carfagna e Massimo Cerofolini.</description><enclosure type="audio/mpeg" url="https://mediapolisvod.rai.it/relinker/relinkerServlet.htm?cont=pPpPluss7oBPonGCGyho3TWIuupPpPlusslQeeqqEEqualeeqqEEqual"/><itunes:title>2. "Il mio mini-reattore nucleare, sicuro, economico e veloce da costruire"</itunes:title><itunes:summary>Di atomo si è sempre occupato, prima come ricercatore insieme al Nobel Rubbia, quindi come leader di un'azienda di medicina nucleare, poi venduta a Novartis. Fisico, classe 1966, Stefano Buono guida ora Newcleo, startup che punta a realizzare impianti di piccola taglia (grandi 6 metri per 6), più economici, di rapida costruzione e sicuri – sostiene – rispetto a quelli tradizionali. Da realizzare anche in mare. "In caso di incidente  - spiega - si bloccano all'istante e le scorie radioattive vengono continuamente riciclate, mentre il vero problema è convincere le comunità locali con la giusta informazione". A lui, che ha già accordi con la Francia e un sito di test in Italia, pensano Confindustria e governo, insieme a colossi come Enel e Leonardo, di recente molto attivi nel rilanciare la politica nucleare bloccata per legge da due referendum. Ennesima utopia, minaccia ambientale o progetto alternativo ai grandi impianti del passato? È lui l'ospite del secondo episodio di Codice Beta, il podcast di RaiPlaysound, ideato e condotto da Barbara Carfagna e Massimo Cerofolini.</itunes:summary><itunes:duration>00:21:33</itunes:duration><image><url>https://www.raiplaysound.it/dl/img/2022/11/07/1667817439938_codice%20beta-2-2048x2048.jpg</url></image><itunes:season>4</itunes:season><itunes:episode>2</itunes:episode></item><item><title>3. Il piano Marshall per l'Ai, perchè tanti soldi all'Italia</title><guid>timendum-raiplaysound-ContentItem-93f5fe2c-0656-4c38-a5dd-8aa5fb524013</guid><pubDate>Tue, 08 Oct 2024 17:29:00 -0000</pubDate><link>https://www.raiplaysound.it/audio/2024/10/Codice-Beta-S04EP03-Il-piano-Marshall-per-lAi-perche-tanti-soldi-allItalia-93f5fe2c-0656-4c38-a5dd-8aa5fb524013.html</link><description>Perchè l'Italia, fanalino di coda del digitale in Europa, all'improvviso è al centro di grandi investimenti sull'intelligenza artificiale da parte dei colossi tecnologici americani? In una intervista esclusiva, parla il presidente mondiale di Microsoft Brad Smith, che ha appena annunciato uno stanziamento da 4,3 miliardi di euro in due anni per data center e Ai nel nostro Paese. Con lui anche Agostino Scornajenchi, amministratore delegato di Cdp Venture Capital, che nelle stesse ore ha siglato un'alleanza con Open Ai (l'azienda di ChatGpt) per formazione e sostegno alle startup italiane di intelligenza artificiale. Sono i protagonisti del nuovo episodio di Codice Beta, il podcast di Radio1 Rai curato e condotto da Barbara Carfagna e Massimo Cerofolini. Tra gli ospiti anche Pierluigi Contucci, professore di Fisica matematica all'Università di Bologna, esperto di consumi energetici dei grandi data server. Tra i temi: dove finiranno i fondi, il ruolo della Penisola come ponte digitale per l'Africa, come tuteliamo la sovranità dei nostri dati, il rischio di restare intrappolati dentro servizi altrui, l'eventualità di bolla finanziaria sull'Ai, la paura del fallimento in Italia, l'opzione nucleare per alimentare i server, le prospettive future dei grandi modelli di linguaggio e tanto altro ancora.  </description><enclosure type="audio/mpeg" url="https://mediapolisvod.rai.it/relinker/relinkerServlet.htm?cont=58BNNiQpPpPlussbL6cbruG8qkjaQeeqqEEqualeeqqEEqual"/><itunes:title>3. Il piano Marshall per l'Ai, perchè tanti soldi all'Italia</itunes:title><itunes:summary>Perchè l'Italia, fanalino di coda del digitale in Europa, all'improvviso è al centro di grandi investimenti sull'intelligenza artificiale da parte dei colossi tecnologici americani? In una intervista esclusiva, parla il presidente mondiale di Microsoft Brad Smith, che ha appena annunciato uno stanziamento da 4,3 miliardi di euro in due anni per data center e Ai nel nostro Paese. Con lui anche Agostino Scornajenchi, amministratore delegato di Cdp Venture Capital, che nelle stesse ore ha siglato un'alleanza con Open Ai (l'azienda di ChatGpt) per formazione e sostegno alle startup italiane di intelligenza artificiale. Sono i protagonisti del nuovo episodio di Codice Beta, il podcast di Radio1 Rai curato e condotto da Barbara Carfagna e Massimo Cerofolini. Tra gli ospiti anche Pierluigi Contucci, professore di Fisica matematica all'Università di Bologna, esperto di consumi energetici dei grandi data server. Tra i temi: dove finiranno i fondi, il ruolo della Penisola come ponte digitale per l'Africa, come tuteliamo la sovranità dei nostri dati, il rischio di restare intrappolati dentro servizi altrui, l'eventualità di bolla finanziaria sull'Ai, la paura del fallimento in Italia, l'opzione nucleare per alimentare i server, le prospettive future dei grandi modelli di linguaggio e tanto altro ancora.  </itunes:summary><itunes:duration>00:40:52</itunes:duration><image><url>https://www.raiplaysound.it/dl/img/2022/11/07/1667817439938_codice%20beta-2-2048x2048.jpg</url></image><itunes:season>4</itunes:season><itunes:episode>3</itunes:episode></item><item><title>4. Il futuro che germoglia: la rivoluzione dei materiali viventi</title><guid>timendum-raiplaysound-ContentItem-56dca6ca-c9f1-4829-b4ed-a81a99d8986c</guid><pubDate>Mon, 21 Oct 2024 11:25:00 -0000</pubDate><link>https://www.raiplaysound.it/audio/2024/10/Codice-Beta-S04EP04-Il-futuro-che-germoglia-la-rivoluzione-dei-materiali-viventi-56dca6ca-c9f1-4829-b4ed-a81a99d8986c.html</link><description>Mattoni fatti con batteri che catturano l'anidride carbonica e si aggiustano da soli. Tessuti creati con funghi e alghe che si biodegradano senza inquinare. Imballaggi con lieviti che si decompongono una volta esaurita la loro funzione. E poi microrganismi per sviluppare pannelli solari che simulano la fotosintesi, per purificare l'acqua o per cicatrizzare le ferite. Sono i materiali viventi la nuova frontiera della tecnologia sempre più diffusa nei laboratori di ricerca: organismi capaci di interagire con l'ambiente, ripararsi in autonomia, crescere e adattarsi agli eventi in modo sostenibile ed economico per fornire risposte ai grandi problemi del mondo. Dalla bioedilizia alla medicina rigenerativa, dalla moda all'energia, sono la sorprendente speranza per un futuro vivo e in continua evoluzione. Nel nuovo episodio di Codice Beta, il podcast di Radio1 Rai curato da Massimo Cerofolini e Barbara Carfagna su RaiPlaysound, è ospite Gianluca Farinola,  ordinario di Chimica organica all'Università di Bari, delegato del Rettore sull'innovazione, Presidente della Società Chimica Italiana ed esperto di materiali intelligenti per tecnologie emergenti, tra cui proprio i cosiddetti materiali viventi. Con una testimonianza di Stefano Bertacchi, biotecnologo e ricercatore dell'Università Bicocca di Milano (che si definisce un talent scout dei microrganismi), e di Fabio Lalli, imprenditore e divulgatore digitale (che ci mostra come anche un materiale inerte come il silicio può diventare, grazie agli algoritmi generativi tipo ChatGpt, un'entità in qualche modo vivente).  </description><enclosure type="audio/mpeg" url="https://mediapolisvod.rai.it/relinker/relinkerServlet.htm?cont=vscOdlBGu3apPpPlusskpPpPlussilvssSlashSKcAeeqqEEqualeeqqEEqual"/><itunes:title>4. Il futuro che germoglia: la rivoluzione dei materiali viventi</itunes:title><itunes:summary>Mattoni fatti con batteri che catturano l'anidride carbonica e si aggiustano da soli. Tessuti creati con funghi e alghe che si biodegradano senza inquinare. Imballaggi con lieviti che si decompongono una volta esaurita la loro funzione. E poi microrganismi per sviluppare pannelli solari che simulano la fotosintesi, per purificare l'acqua o per cicatrizzare le ferite. Sono i materiali viventi la nuova frontiera della tecnologia sempre più diffusa nei laboratori di ricerca: organismi capaci di interagire con l'ambiente, ripararsi in autonomia, crescere e adattarsi agli eventi in modo sostenibile ed economico per fornire risposte ai grandi problemi del mondo. Dalla bioedilizia alla medicina rigenerativa, dalla moda all'energia, sono la sorprendente speranza per un futuro vivo e in continua evoluzione. Nel nuovo episodio di Codice Beta, il podcast di Radio1 Rai curato da Massimo Cerofolini e Barbara Carfagna su RaiPlaysound, è ospite Gianluca Farinola,  ordinario di Chimica organica all'Università di Bari, delegato del Rettore sull'innovazione, Presidente della Società Chimica Italiana ed esperto di materiali intelligenti per tecnologie emergenti, tra cui proprio i cosiddetti materiali viventi. Con una testimonianza di Stefano Bertacchi, biotecnologo e ricercatore dell'Università Bicocca di Milano (che si definisce un talent scout dei microrganismi), e di Fabio Lalli, imprenditore e divulgatore digitale (che ci mostra come anche un materiale inerte come il silicio può diventare, grazie agli algoritmi generativi tipo ChatGpt, un'entità in qualche modo vivente).  </itunes:summary><itunes:duration>00:24:48</itunes:duration><image><url>https://www.raiplaysound.it/dl/img/2022/11/07/1667817439938_codice%20beta-2-2048x2048.jpg</url></image><itunes:season>4</itunes:season><itunes:episode>4</itunes:episode></item><item><title>5. Privacy a doppio taglio: criminali più protetti dei cittadini </title><guid>timendum-raiplaysound-ContentItem-dcb9898b-6b7b-492e-b944-3cd8d4524869</guid><pubDate>Mon, 04 Nov 2024 17:22:00 -0000</pubDate><link>https://www.raiplaysound.it/audio/2024/11/Codice-Beta-S04EP05-Privacy-a-doppio-taglio-criminali-piu-protetti-dei-cittadini-dcb9898b-6b7b-492e-b944-3cd8d4524869.html</link><description>La tutela della privacy è una conquista delle norme europee di cui andiamo fieri. Ma se da una parte lo scandalo dei dossieraggi dimostra quanto i nostri dati sensibili siano facilmente violabili da bande criminali, dall'altra proprio le leggi sulla riservatezza si rivelano un ostacolo burocratico per tante attività strategiche, come la caccia a pedofili e trafficanti di droga, la ricerca scientifica (privata dei dati), l'innovazione in generale. Uno scudo per chi delinque e un danno per chi ci protegge? È il paradosso al centro del nuovo episodio di Codice Beta, il podcast di Radio1 Rai condotto da Massimo Cerofolini e Barbara Carfagna. Ospiti: Alec Ross (imprenditore digitale, ex consigliere di Obama, secondo cui "la privacy europea è un'illusione che frena l'economia digitale e fa scappare i talenti all'estero"), Giusella Finocchiaro (giurista esperta di diritto del web, favorevole a un bilanciamento tra privacy e sicurezza), Boaz Harpaz (imprenditore e ex militare israeliano che racconta le difficoltà nelle indagini sui racket internazionali dovuta alle norme della privacy), Danilo Caivano (Università di Bari, sugli ostacoli nei software contro la pedofilia e nel collocamento dei neolaureati), Luca Pani (Docente di Psichiatria all'Università di Miami che denuncia lo stop a ricerche sui farmaci per l'impossibilità di accedere ai dati) e Cosimo Accoto (filosofo tecnologico che racconta la privacy dei defunti).</description><enclosure type="audio/mpeg" url="https://mediapolisvod.rai.it/relinker/relinkerServlet.htm?cont=C5M2jYpPpPlussIlLpia99ZVtvESweeqqEEqualeeqqEEqual"/><itunes:title>5. Privacy a doppio taglio: criminali più protetti dei cittadini </itunes:title><itunes:summary>La tutela della privacy è una conquista delle norme europee di cui andiamo fieri. Ma se da una parte lo scandalo dei dossieraggi dimostra quanto i nostri dati sensibili siano facilmente violabili da bande criminali, dall'altra proprio le leggi sulla riservatezza si rivelano un ostacolo burocratico per tante attività strategiche, come la caccia a pedofili e trafficanti di droga, la ricerca scientifica (privata dei dati), l'innovazione in generale. Uno scudo per chi delinque e un danno per chi ci protegge? È il paradosso al centro del nuovo episodio di Codice Beta, il podcast di Radio1 Rai condotto da Massimo Cerofolini e Barbara Carfagna. Ospiti: Alec Ross (imprenditore digitale, ex consigliere di Obama, secondo cui "la privacy europea è un'illusione che frena l'economia digitale e fa scappare i talenti all'estero"), Giusella Finocchiaro (giurista esperta di diritto del web, favorevole a un bilanciamento tra privacy e sicurezza), Boaz Harpaz (imprenditore e ex militare israeliano che racconta le difficoltà nelle indagini sui racket internazionali dovuta alle norme della privacy), Danilo Caivano (Università di Bari, sugli ostacoli nei software contro la pedofilia e nel collocamento dei neolaureati), Luca Pani (Docente di Psichiatria all'Università di Miami che denuncia lo stop a ricerche sui farmaci per l'impossibilità di accedere ai dati) e Cosimo Accoto (filosofo tecnologico che racconta la privacy dei defunti).</itunes:summary><itunes:duration>00:33:54</itunes:duration><image><url>https://www.raiplaysound.it/dl/img/2022/11/07/1667817439938_codice%20beta-2-2048x2048.jpg</url></image><itunes:season>4</itunes:season><itunes:episode>5</itunes:episode></item><item><title>6. Bitcoin superstar, la carica della criptovaluta sui governi mondiali</title><guid>timendum-raiplaysound-ContentItem-443fe7b0-c8ba-4999-bb4a-4feccba8c02f</guid><pubDate>Mon, 25 Nov 2024 19:08:00 -0000</pubDate><link>https://www.raiplaysound.it/audio/2024/11/Codice-Beta-S04EP06-Bitcoin-superstar-la-carica-della-criptovaluta-sui-governi-mondiali-443fe7b0-c8ba-4999-bb4a-4feccba8c02f.html</link><description>Cosa sarà del bitcoin ora che ha sfiorato la soglia dei 100mila dollari di valutazione? Scenderà di valore, come prevedono i pessimisti, o decollerà sulla spinta delle promesse di Trump che vuole trasformarlo in riserva strategica degli Stati Uniti? Nel nuovo episodio di Codice Beta, il podcast di Radio1 Rai curato e condotto da Barbara Carfagna e Massimo Cerofolini, parlano alcuni tra i maggiori esperti della più celebre valuta digitale: Ferdinando Ametrano, cofondatore di CheckSig e docente di Bitcoin all'Università Bicocca, Stefano Pepe, imprenditore digitale ed esperto di criptovaluta e Andrea Ferrero, giovanissimo fondatore di Young Platform. Sotto esame il ruolo della Casa Bianca e il progetto di fare degli Usa la capitale mondiale delle criptovalute, i rischi denunciati dal membro della Bce Panetta, l'esperienza al momento positiva di El Salvador, la questione dei consumi energetici, le piattaforme alternative come Ethereum o quelle dei meme-coin, l'incognita dell'euro digitale, le altre applicazioni spesso fallimentari della blockchain (Nft, token, web3).</description><enclosure type="audio/mpeg" url="https://mediapolisvod.rai.it/relinker/relinkerServlet.htm?cont=QVMuFqaUVDwYeqDOYijftQeeqqEEqualeeqqEEqual"/><itunes:title>6. Bitcoin superstar, la carica della criptovaluta sui governi mondiali</itunes:title><itunes:summary>Cosa sarà del bitcoin ora che ha sfiorato la soglia dei 100mila dollari di valutazione? Scenderà di valore, come prevedono i pessimisti, o decollerà sulla spinta delle promesse di Trump che vuole trasformarlo in riserva strategica degli Stati Uniti? Nel nuovo episodio di Codice Beta, il podcast di Radio1 Rai curato e condotto da Barbara Carfagna e Massimo Cerofolini, parlano alcuni tra i maggiori esperti della più celebre valuta digitale: Ferdinando Ametrano, cofondatore di CheckSig e docente di Bitcoin all'Università Bicocca, Stefano Pepe, imprenditore digitale ed esperto di criptovaluta e Andrea Ferrero, giovanissimo fondatore di Young Platform. Sotto esame il ruolo della Casa Bianca e il progetto di fare degli Usa la capitale mondiale delle criptovalute, i rischi denunciati dal membro della Bce Panetta, l'esperienza al momento positiva di El Salvador, la questione dei consumi energetici, le piattaforme alternative come Ethereum o quelle dei meme-coin, l'incognita dell'euro digitale, le altre applicazioni spesso fallimentari della blockchain (Nft, token, web3).</itunes:summary><itunes:duration>00:32:07</itunes:duration><image><url>https://www.raiplaysound.it/dl/img/2022/11/07/1667817439938_codice%20beta-2-2048x2048.jpg</url></image><itunes:season>4</itunes:season><itunes:episode>6</itunes:episode></item><item><title>7. L'Ai alza la voce, se nel podcast prende la parola l'algoritmo</title><guid>timendum-raiplaysound-ContentItem-e19f82fd-ef68-4f24-9fd5-fe7a71b64454</guid><pubDate>Mon, 09 Dec 2024 19:16:00 -0000</pubDate><link>https://www.raiplaysound.it/audio/2024/12/Codice-Beta-S04EP07-LAi-alza-la-voce-se-nel-podcast-prende-la-parola-lalgoritmo-e19f82fd-ef68-4f24-9fd5-fe7a71b64454.html</link><description>Questa volta parla lei, l'intelligenza artificiale. Grazie alla voce avanzata di ChatGpt, interviene, commenta, polemizza coi conduttori. E poi si mette in competizione con loro: trasforma qualche scheda o persino una semplice tabella piena di numeri in un podcast a due voci che si confrontano, mugugnano, esprimono stupore e interagiscono tra loro. E ancora, clona in modo perfetto la voce dell'ospite reale e scambia con lui qualche battuta senza testi precostituiti. In un certo senso, spontaneamente. Oppure, all'istante su richiesta, scrive testo, musica e arrangiamento di un brano che poi esegue con gli strumenti, la voce, il tema e lo stile prescelti. Nel nuovo episodio di Codice Beta, il podcast di Radio 1 Rai curato e condotto da Massimo Cerofolini e Barbara Carfagna, si parla del nuovo modo con cui comunichiamo con le macchine: il linguaggio naturale articolato. Come sarà un mondo in cui le macchine alzano la voce, ci consolano, ci istruiscono, ci incoraggiano e ci rimbrottano, a volte ci manipolano e altre volte ci fanno sentire meno soli? Con una serie di dimostrazioni in tempo reale realizzate tramite gli ultimi modelli di intelligenza artificiale. Ospite: Vincenzo Cosenza, divulgatore tecnologico con un canale omonimo su YouTube, che ha preparato alcuni sorprendenti test. Con un commento del filosofo Cosimo Accoto, autore del libro Il pianeta latente. </description><enclosure type="audio/mpeg" url="https://mediapolisvod.rai.it/relinker/relinkerServlet.htm?cont=vCRCZpPpPlussad2g6sNz9znwojQQeeqqEEqualeeqqEEqual"/><itunes:title>7. L'Ai alza la voce, se nel podcast prende la parola l'algoritmo</itunes:title><itunes:summary>Questa volta parla lei, l'intelligenza artificiale. Grazie alla voce avanzata di ChatGpt, interviene, commenta, polemizza coi conduttori. E poi si mette in competizione con loro: trasforma qualche scheda o persino una semplice tabella piena di numeri in un podcast a due voci che si confrontano, mugugnano, esprimono stupore e interagiscono tra loro. E ancora, clona in modo perfetto la voce dell'ospite reale e scambia con lui qualche battuta senza testi precostituiti. In un certo senso, spontaneamente. Oppure, all'istante su richiesta, scrive testo, musica e arrangiamento di un brano che poi esegue con gli strumenti, la voce, il tema e lo stile prescelti. Nel nuovo episodio di Codice Beta, il podcast di Radio 1 Rai curato e condotto da Massimo Cerofolini e Barbara Carfagna, si parla del nuovo modo con cui comunichiamo con le macchine: il linguaggio naturale articolato. Come sarà un mondo in cui le macchine alzano la voce, ci consolano, ci istruiscono, ci incoraggiano e ci rimbrottano, a volte ci manipolano e altre volte ci fanno sentire meno soli? Con una serie di dimostrazioni in tempo reale realizzate tramite gli ultimi modelli di intelligenza artificiale. Ospite: Vincenzo Cosenza, divulgatore tecnologico con un canale omonimo su YouTube, che ha preparato alcuni sorprendenti test. Con un commento del filosofo Cosimo Accoto, autore del libro Il pianeta latente. </itunes:summary><itunes:duration>00:31:39</itunes:duration><image><url>https://www.raiplaysound.it/dl/img/2022/11/07/1667817439938_codice%20beta-2-2048x2048.jpg</url></image><itunes:season>4</itunes:season><itunes:episode>7</itunes:episode></item><item><title>8. Io, biohacker, che testo sul mio corpo i segreti della longevità</title><guid>timendum-raiplaysound-ContentItem-42dd7997-10f4-4587-8767-e51e5fec0fbb</guid><pubDate>Thu, 16 Jan 2025 17:28:00 -0000</pubDate><link>https://www.raiplaysound.it/audio/2025/01/Codice-Beta-S04EP08-Io-biohacker-che-testo-sul-mio-corpo-i-segreti-della-longevita-42dd7997-10f4-4587-8767-e51e5fec0fbb.html</link><description>Pratiche antiche come bagni di ghiaccio e respirazione profonda. Stili di vita come esercizio fisico costante, cura del sonno, restrizioni caloriche e diete intermittenti. Ma soprattutto tanta tecnologia. Sia per misurare, attraverso sensori indossati in anelli, orologi o occhiali, i propri parametri affidandone la lettura all'intelligenza artificiale. Sia con dispositivi di presunto beneficio come luci pulsanti colorate o stimolatori elettrici. Nel nuovo episodio di Codice Beta, il podcast di Radio 1 Rai curato e condotto da Massimo Cerofolini e Barbara Carfagna per Rai Playsound, si esplora la frontiera della longevità inseguita da chi ha deciso di hackerare il proprio corpo. Ospite: Fabio Pietrosanti, detto Naif, biohacker, che sperimenta su se stesso le tecniche più innovative per il ringiovanimento, assumendo una settantina di integratori al giorno, spendendo per questo e per analisi continue circa 600 euro al mese e fissando un protocollo di azioni che condivide con la sua crescente comunità: testare ricerche d'avanguardia validate in laboratorio e misurarne gli effetti con l'informatica. Con gli interventi del biogerontologo inglese Aubrey de Grey, del biohacker estone Teemu Arina, della ricercatrice medica Linnea Passaler, del vicedirettore di Maps Usa e dell'imprenditrice americana Ann Justin. Nessun contenuto del podcast è da intendersi come consigli di comportamento per chi ascolta. </description><enclosure type="audio/mpeg" url="https://mediapolisvod.rai.it/relinker/relinkerServlet.htm?cont=XnYtWSUFX5PE3B2oGlQmmAeeqqEEqualeeqqEEqual"/><itunes:title>8. Io, biohacker, che testo sul mio corpo i segreti della longevità</itunes:title><itunes:summary>Pratiche antiche come bagni di ghiaccio e respirazione profonda. Stili di vita come esercizio fisico costante, cura del sonno, restrizioni caloriche e diete intermittenti. Ma soprattutto tanta tecnologia. Sia per misurare, attraverso sensori indossati in anelli, orologi o occhiali, i propri parametri affidandone la lettura all'intelligenza artificiale. Sia con dispositivi di presunto beneficio come luci pulsanti colorate o stimolatori elettrici. Nel nuovo episodio di Codice Beta, il podcast di Radio 1 Rai curato e condotto da Massimo Cerofolini e Barbara Carfagna per Rai Playsound, si esplora la frontiera della longevità inseguita da chi ha deciso di hackerare il proprio corpo. Ospite: Fabio Pietrosanti, detto Naif, biohacker, che sperimenta su se stesso le tecniche più innovative per il ringiovanimento, assumendo una settantina di integratori al giorno, spendendo per questo e per analisi continue circa 600 euro al mese e fissando un protocollo di azioni che condivide con la sua crescente comunità: testare ricerche d'avanguardia validate in laboratorio e misurarne gli effetti con l'informatica. Con gli interventi del biogerontologo inglese Aubrey de Grey, del biohacker estone Teemu Arina, della ricercatrice medica Linnea Passaler, del vicedirettore di Maps Usa e dell'imprenditrice americana Ann Justin. Nessun contenuto del podcast è da intendersi come consigli di comportamento per chi ascolta. </itunes:summary><itunes:duration>00:41:25</itunes:duration><image><url>https://www.raiplaysound.it/dl/img/2022/11/07/1667817439938_codice%20beta-2-2048x2048.jpg</url></image><itunes:season>4</itunes:season><itunes:episode>8</itunes:episode></item><item><title>9. Terremoto DeepSeek, la scossa che ribalta l'intelligenza artificiale</title><guid>timendum-raiplaysound-ContentItem-edcbeade-f6dd-4961-931e-ddb6a463927e</guid><pubDate>Thu, 30 Jan 2025 21:08:00 -0000</pubDate><link>https://www.raiplaysound.it/audio/2025/01/Codice-Beta-S04EP09-Terremoto-DeepSeek-la-scossa-che-ribalta-lintelligenza-artificiale-edcbeade-f6dd-4961-931e-ddb6a463927e.html</link><description>E adesso? Come cambieranno gli equilibri mondiali sull'intelligenza artificiale? La fiammata delle applicazioni cinesi come DeepSeek, appena bloccata in Italia dal Garante della Privacy, conquista la scena globale e rimette in discussione i modelli tracciati dalle compagnie americane come Open Ai (ChatGpt), Google (Gemini) o Anthropic (Claude): ora, con i sistemi open-source, in molti possono creare Ai potenti a costi contenuti portando soluzioni incredibili dentro i nostri smartphone. Con quali scenari? Che rapporto avremo con cellulari, computer e macchine? E riusciremo come europei a rientrare in gioco difendendo i nostri valori, senza censure e minacce alla privacy?  Nel nuovo episodio di Codice Beta, il podcast di Radio1 Rai curato e condotto da Barbara Carfagna e Massimo Cerofolini, si fa chiarezza su tante incognite con l'aiuto di due grandi esperti del tema: Marco Trombetti, fondatore di Translated, azienda che potenzia le traduzioni con l'intelligenza artificiale per clienti come AirBnB e Tesla, uno dei primi in Italia a usare gli algoritmi generativi e finanziatore di Boom Supersonic, la startup californiana che ha appena testato il nuovo velivolo civile capace di rompere la barriera del suono, a 20 anni dal Concorde; e Nello Cristianini, professore di Informatica all'Università di Bath e autore di due libri, La scorciatoia e Machina Sapiens. </description><enclosure type="audio/mpeg" url="https://mediapolisvod.rai.it/relinker/relinkerServlet.htm?cont=mpPpPlussYiFZaGinn96iZrgffZUQeeqqEEqualeeqqEEqual"/><itunes:title>9. Terremoto DeepSeek, la scossa che ribalta l'intelligenza artificiale</itunes:title><itunes:summary>E adesso? Come cambieranno gli equilibri mondiali sull'intelligenza artificiale? La fiammata delle applicazioni cinesi come DeepSeek, appena bloccata in Italia dal Garante della Privacy, conquista la scena globale e rimette in discussione i modelli tracciati dalle compagnie americane come Open Ai (ChatGpt), Google (Gemini) o Anthropic (Claude): ora, con i sistemi open-source, in molti possono creare Ai potenti a costi contenuti portando soluzioni incredibili dentro i nostri smartphone. Con quali scenari? Che rapporto avremo con cellulari, computer e macchine? E riusciremo come europei a rientrare in gioco difendendo i nostri valori, senza censure e minacce alla privacy?  Nel nuovo episodio di Codice Beta, il podcast di Radio1 Rai curato e condotto da Barbara Carfagna e Massimo Cerofolini, si fa chiarezza su tante incognite con l'aiuto di due grandi esperti del tema: Marco Trombetti, fondatore di Translated, azienda che potenzia le traduzioni con l'intelligenza artificiale per clienti come AirBnB e Tesla, uno dei primi in Italia a usare gli algoritmi generativi e finanziatore di Boom Supersonic, la startup californiana che ha appena testato il nuovo velivolo civile capace di rompere la barriera del suono, a 20 anni dal Concorde; e Nello Cristianini, professore di Informatica all'Università di Bath e autore di due libri, La scorciatoia e Machina Sapiens. </itunes:summary><itunes:duration>00:27:45</itunes:duration><image><url>https://www.raiplaysound.it/dl/img/2022/11/07/1667817439938_codice%20beta-2-2048x2048.jpg</url></image><itunes:season>4</itunes:season><itunes:episode>9</itunes:episode></item><item><title>10. La sfida dell'Ai, l'Europa batte un colpo: siamo ancora in tempo?</title><guid>timendum-raiplaysound-ContentItem-251084fa-4747-4d97-a0c8-30f6ee17d017</guid><pubDate>Thu, 13 Feb 2025 18:12:00 -0000</pubDate><link>https://www.raiplaysound.it/audio/2025/02/Codice-Beta-S04EP10-La-sfida-dellAi-lEuropa-batte-un-colpo-siamo-ancora-in-tempo-251084fa-4747-4d97-a0c8-30f6ee17d017.html</link><description>Duecento miliardi promessi dalla Commissione di Bruxelles, cento miliardi dal governo francese, un discreto attivismo anche tra le aziende italiane. Al vertice di Parigi, presenti leader politici di tutto il mondo e guru della Silicon Valley, l'Europa tocca finalmente palla nella competizione sull'intelligenza artificiale. E traccia un sistema di algoritmi che mette insieme codici open source, modelli più piccoli ma più efficienti e regole etiche per la tutela delle persone. Basterà a contrastare il predominio di americani e cinesi? Siamo ancora in tempo per giocarcela o dobbiamo rassegnarci al ruolo di consumatori passivi di software? Nel nuovo episodio di Codice Beta, il podcast di Radio1 Rai di Barbara Carfagna e Massimo Cerofolini, ne parliamo con Nicola Grandis, ideatore di uno dei modelli scelti per la delegazione italiana al vertice di Parigi, capace di confrontarsi con le prestazioni di sistemi più grandi come ChatGpt o DeepSeek, e che racconta le nuove linee di ricerca sulle prossime generazioni di Ai. Con un intervento di Stefano Scarpetta, direttore per il lavoro e l'occupazione all'Ocse, che a Parigi ha presentato le ultime indagini sul rapporto tra lavoratori e intelligenza artificiale. </description><enclosure type="audio/mpeg" url="https://mediapolisvod.rai.it/relinker/relinkerServlet.htm?cont=T1ZZu22KuLpkasebfOMJ4AeeqqEEqualeeqqEEqual"/><itunes:title>10. La sfida dell'Ai, l'Europa batte un colpo: siamo ancora in tempo?</itunes:title><itunes:summary>Duecento miliardi promessi dalla Commissione di Bruxelles, cento miliardi dal governo francese, un discreto attivismo anche tra le aziende italiane. Al vertice di Parigi, presenti leader politici di tutto il mondo e guru della Silicon Valley, l'Europa tocca finalmente palla nella competizione sull'intelligenza artificiale. E traccia un sistema di algoritmi che mette insieme codici open source, modelli più piccoli ma più efficienti e regole etiche per la tutela delle persone. Basterà a contrastare il predominio di americani e cinesi? Siamo ancora in tempo per giocarcela o dobbiamo rassegnarci al ruolo di consumatori passivi di software? Nel nuovo episodio di Codice Beta, il podcast di Radio1 Rai di Barbara Carfagna e Massimo Cerofolini, ne parliamo con Nicola Grandis, ideatore di uno dei modelli scelti per la delegazione italiana al vertice di Parigi, capace di confrontarsi con le prestazioni di sistemi più grandi come ChatGpt o DeepSeek, e che racconta le nuove linee di ricerca sulle prossime generazioni di Ai. Con un intervento di Stefano Scarpetta, direttore per il lavoro e l'occupazione all'Ocse, che a Parigi ha presentato le ultime indagini sul rapporto tra lavoratori e intelligenza artificiale. </itunes:summary><itunes:duration>00:28:46</itunes:duration><image><url>https://www.raiplaysound.it/dl/img/2022/11/07/1667817439938_codice%20beta-2-2048x2048.jpg</url></image><itunes:season>4</itunes:season><itunes:episode>10</itunes:episode></item></channel></rss>