<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<rss xmlns:itunes="http://www.itunes.com/dtds/podcast-1.0.dtd" version="2.0"><channel><title>Cosa stiamo facendo</title><description>Le politiche migratorie in Italia e in Europa stanno diventando sempre più stringenti: procedure accelerate alle frontiere, modifiche alla lista dei Paesi sicuri, tagli ai fondi destinati al sistema di accoglienza, trasformazione dei centri in Albania in CPR… Quello che stiamo facendo a livello politico e legislativo in tema di migrazioni e accoglienza restringe le maglie di un sistema già sotto pressione e che rischia di esporre chi si mette in viaggio verso il nostro continente a dei rischi sempre più grandi. Ma le cose che stiamo facendo non sono solo queste: esistono anche enti, realtà, associazioni e forme di attivismo che, pur restando all'interno delle regole previste, cercano di allargare queste maglie. Jasmine che, insieme a suo marito Ivan, è arrivata in Italia attraversando una delle rotte balcaniche, e Naweed che, dopo undici anni in Svezia, è arrivato in Italia per cominciare nuovamente il proprio iter giuridico e di accoglienza, raccontano delle complessità del proprio percorso migratorio ma anche ciò che è andato a buon fine. Ad accompagnare le loro storie, le voci di legali, operatrici e operatori del terzo settore e attivisti, ovvero di chi si attiva e lavora a supporto della libertà di movimento e di un sistema di accoglienza che funzioni. Un documentario di Natalie Norma Fella. Si ringraziano Jasmine e Ivan, Naweed, Simone Zito di Collettivo Rotte Balcaniche, Rossella Marvulli, Anna Paola Peratoner e Giovanni Tonutti di Oikos ets, l'avvocato Livio Neri e Anna.</description><pubDate>Fri, 30 May 2025 15:11:42 -0000</pubDate><link>https://www.raiplaysound.it/playlist/cosastiamofacendo</link><image><url>https://www.raiplaysound.it/dl/img/2025/05/30/1748609741316_Cosa%20stiamo%20facendo-2048x2048.jpg</url></image><itunes:author>RaiPlaySound</itunes:author><language>it-it</language><itunes:owner><itunes:email>timedum@gmail.com</itunes:email></itunes:owner><itunes:category text="Inchieste e reportage"/><itunes:category text="Accessibilita e inclusione"/><itunes:category text="Attualità"/><itunes:category text="Sociale e sostenibilità"/><itunes:category text="Attualita"/><itunes:category text="Inchiesteereportage"/><itunes:category text="Documentari"/><itunes:category text="Storie comuni"/><itunes:category text="Storie vere"/><itunes:category text="Educazione civica"/><item><title>1. Jasmine</title><guid>timendum-raiplaysound-ContentItem-af8f16d5-5488-47c9-a547-494e78a81fc9</guid><pubDate>Fri, 30 May 2025 10:16:00 -0000</pubDate><link>https://www.raiplaysound.it/audio/2025/05/TRE-SOLDI-Cosa-stiamo-facendo-Politiche-migratorie-e-pratiche-di-accoglienza-Di-Natalie-Norma-Fella-af8f16d5-5488-47c9-a547-494e78a81fc9.html</link><description>Cosa stiamo facendo - Dopo aver percorso una delle Rotte Balcaniche, Jasmine e suo marito Ivan si ritrovano ad attraversare il sistema di accoglienza italiano. Quello che facciamo come società oscilla tra restringimenti, buone pratiche e attivismo. Con le voci di Jasmine, Simone Zito di Collettivo Rotte Balcaniche, Rossella Marvulli, Anna Paola Peratoner e Giovanni Tonutti di Oikos ets. Un reportage di Natalie Norma Fella</description><enclosure type="audio/mpeg" url="https://mediapolisvod.rai.it/relinker/relinkerServlet.htm?cont=C8vdXDDa9DlNkykn38a2zQeeqqEEqualeeqqEEqual"/><itunes:title>1. Jasmine</itunes:title><itunes:summary>Cosa stiamo facendo - Dopo aver percorso una delle Rotte Balcaniche, Jasmine e suo marito Ivan si ritrovano ad attraversare il sistema di accoglienza italiano. Quello che facciamo come società oscilla tra restringimenti, buone pratiche e attivismo. Con le voci di Jasmine, Simone Zito di Collettivo Rotte Balcaniche, Rossella Marvulli, Anna Paola Peratoner e Giovanni Tonutti di Oikos ets. Un reportage di Natalie Norma Fella</itunes:summary><itunes:duration>00:30:32</itunes:duration><image><url>https://www.raiplaysound.it/dl/img/2025/05/30/1748609741316_Cosa%20stiamo%20facendo-2048x2048.jpg</url></image><itunes:season>2025</itunes:season><itunes:episode>1</itunes:episode></item><item><title>2. Naweed</title><guid>timendum-raiplaysound-ContentItem-e8b0fcca-2278-4e8e-b4c8-09e9de67c6ab</guid><pubDate>Fri, 30 May 2025 10:21:00 -0000</pubDate><link>https://www.raiplaysound.it/audio/2025/05/TRE-SOLDI-Cosa-stiamo-facendo--Politiche-migratorie-e-pratiche-di-accoglienza-Di-Natalie-Norma-Fella-e8b0fcca-2278-4e8e-b4c8-09e9de67c6ab.html</link><description>Cosa stiamo facendo - Nonostante un decennio di vita in Svezia, Naweed si ritrova a dover ripartire, sperando di evitare un rimpatrio in Afghanistan e ottenere finalmente i documenti tanto attesi. Quello che facciamo come società oscilla tra la creazione di nuovi centri per il rimpatrio, livelli diversi di accoglienza e lotta al diritto di movimento e alla rielaborazione collettiva del dolore e della perdita. Con le voci di Naweed, Anna, Simone Zito di Collettivo Rotte Balcaniche e dell'avvocato Livio Neri. Un reportage di Natalie Norma Fella. </description><enclosure type="audio/mpeg" url="https://mediapolisvod.rai.it/relinker/relinkerServlet.htm?cont=6ssSlashhSQhFxz4GQNAEHCHVVjgeeqqEEqualeeqqEEqual"/><itunes:title>2. Naweed</itunes:title><itunes:summary>Cosa stiamo facendo - Nonostante un decennio di vita in Svezia, Naweed si ritrova a dover ripartire, sperando di evitare un rimpatrio in Afghanistan e ottenere finalmente i documenti tanto attesi. Quello che facciamo come società oscilla tra la creazione di nuovi centri per il rimpatrio, livelli diversi di accoglienza e lotta al diritto di movimento e alla rielaborazione collettiva del dolore e della perdita. Con le voci di Naweed, Anna, Simone Zito di Collettivo Rotte Balcaniche e dell'avvocato Livio Neri. Un reportage di Natalie Norma Fella. </itunes:summary><itunes:duration>00:29:45</itunes:duration><image><url>https://www.raiplaysound.it/dl/img/2025/05/30/1748609741316_Cosa%20stiamo%20facendo-2048x2048.jpg</url></image><itunes:season>2025</itunes:season><itunes:episode>2</itunes:episode></item></channel></rss>