<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<rss xmlns:itunes="http://www.itunes.com/dtds/podcast-1.0.dtd" version="2.0"><channel><title>Dalla guerra alla luna</title><description>Al seguito di un progetto teatrale internazionale tre italiani, un po' fatui, scoprono cosa significa fare teatro in un paese in guerra. Chiamati dal regista Tomi Janežič devono realizzare i video per la sua Dodecalogia 1972–1983, un progetto di teatro documentario transgenerazionale su Nova Gorica e sui territori dell'est Europa legati alla città. Per la tappa legata all'anno 1975 la produzione si sposta a Ivano-Frankivs'k una cittadina Ucraina, non lontano dal confine con L'Ungheria.  Una volta arrivati lì i tre italiani si accorgono che, sulla guerra, non possono più pensare e dire le stesse cose che pensavano e dicevano stando qui, a casa loro, in Italia. Per esempio solitamente credevano che la condizione di normalità fosse la pace e che questa venisse interrotta dalla guerra, a Ivano-Frankivs'k l'illusione di normalità, dovuta alla lontananza dal fronte, li ha spinti a pensare all'opposto. Viviamo perennemente in uno stato di guerra che viene interrotto da periodi di pace. Il teatro non può cambiare il mondo, ma può cambiare le persone e può diventare un luogo di esplorazione, di confronto e di superamento dei confini.  Con le voci di: Ivan Blindar, Vladyslav Demydiuk, Rostyslav Derzhypilskyi, Tomi Janežič, Stefano giacomuzzi, Andrii Melnyk, Oleh Panas, Tetiana Shavkova, Yulia Sosnovska, Carlo Zoratti.  La dodecalogia teatrale 1972–1983, diretta da Tomi Janežič, è una finzione documentaria basata sulle storie personali degli attori. Si tratta di un racconto transgenerazionale su Nova Gorica, e sui sorprendenti legami che questa città ha con altre città della Mitteleuropa. Attraverso storie familiari affronta i temi del confine, dei cambiamenti socio-politici e ideologici e della guerra.  Per tutto il 2025, il progetto verrà presentato con dodici spettacoli, uno per ogni mese, nell'ambito della Capitale europea della cultura 2025 Nova Gorica - Gorizia.  Audio-documentario di Renato Rinaldi, foto di Guido Mencari</description><pubDate>Fri, 21 Feb 2025 20:07:53 -0000</pubDate><link>https://www.raiplaysound.it/playlist/dallaguerraallaluna</link><image><url>https://www.raiplaysound.it/dl/img/2025/02/21/1740164457664_Dalla%20guerra%20alla%20luna%20-%20Fare%20teatro%20lontani%20dal%20fronte-2048x2048.jpg</url></image><itunes:author>RaiPlaySound</itunes:author><language>it-it</language><itunes:owner><itunes:email>timedum@gmail.com</itunes:email></itunes:owner><itunes:category text="Inchiesteereportage"/><itunes:category text="Uominiesocieta"/><itunes:category text="Storie vere"/><itunes:category text="Inchieste e reportage"/><itunes:category text="Uomini e società"/><itunes:category text="Attualità"/><itunes:category text="Guerra"/><itunes:category text="Teatro civile"/><itunes:category text="Accessibilita e inclusione"/><itunes:category text="Sociale e sostenibilità"/><itunes:category text="Documentari"/><itunes:category text="Teatro"/><item><title>1. Viaggio in Ucraina</title><guid>timendum-raiplaysound-ContentItem-cc74e4e6-0121-438b-9972-d8c43c8476c6</guid><pubDate>Fri, 21 Feb 2025 19:55:00 -0000</pubDate><link>https://www.raiplaysound.it/audio/2025/02/TRE-SOLDI---Viaggio-in-Ucraina---Dalla-guerra-alla-luna-di-Renato-Rinaldi-cc74e4e6-0121-438b-9972-d8c43c8476c6.html</link><description>Dalla guerra alla luna di Renato Rinaldi - Settembre 2024 tre lavoratori dello spettacolo italiani partono per andare in Ucraina, la loro meta è Ivano-Frankivs'k una città che vive la contraddizione di essere in un paese in guerra, ma abbastanza lontana dal fronte da illudersi di vivere nella normalità.</description><enclosure type="audio/mpeg" url="https://mediapolisvod.rai.it/relinker/relinkerServlet.htm?cont=8xuQOJkyTfpDW7O8LxcojweeqqEEqualeeqqEEqual"/><itunes:title>1. Viaggio in Ucraina</itunes:title><itunes:summary>Dalla guerra alla luna di Renato Rinaldi - Settembre 2024 tre lavoratori dello spettacolo italiani partono per andare in Ucraina, la loro meta è Ivano-Frankivs'k una città che vive la contraddizione di essere in un paese in guerra, ma abbastanza lontana dal fronte da illudersi di vivere nella normalità.</itunes:summary><itunes:duration>00:27:38</itunes:duration><image><url>https://www.raiplaysound.it/dl/img/2025/02/21/1740164457664_Dalla%20guerra%20alla%20luna%20-%20Fare%20teatro%20lontani%20dal%20fronte-2048x2048.jpg</url></image><itunes:season>2025</itunes:season><itunes:episode>1</itunes:episode></item><item><title>2. Teatro di guerra</title><guid>timendum-raiplaysound-ContentItem-586b59cf-0637-41e7-9650-b23f75599bfc</guid><pubDate>Fri, 21 Feb 2025 19:57:00 -0000</pubDate><link>https://www.raiplaysound.it/audio/2025/02/TRE-SOLDI---Teatro-di-guerra---Dalla-guerra-alla-luna-di-Renato-Rinaldi-586b59cf-0637-41e7-9650-b23f75599bfc.html</link><description>Dalla guerra alla luna di Renato Rinaldi - Che senso ha partire da un paese in pace e andare in un paese in guerra solo per fare teatro? Che cosa può l'arte di fronte alla guerra? "Che cosa ci facciamo qui?" Questa domanda ce la siamo posta noi, ma se la pongono tutti i giorni anche gli attori della compagnia, con cui lavoriamo, e se per noi la risposta è "dovrei essere a casa", per loro è "dovrei essere al fronte".  </description><enclosure type="audio/mpeg" url="https://mediapolisvod.rai.it/relinker/relinkerServlet.htm?cont=F9lJU8uYwjzmWmUXLXssSlashWaweeqqEEqualeeqqEEqual"/><itunes:title>2. Teatro di guerra</itunes:title><itunes:summary>Dalla guerra alla luna di Renato Rinaldi - Che senso ha partire da un paese in pace e andare in un paese in guerra solo per fare teatro? Che cosa può l'arte di fronte alla guerra? "Che cosa ci facciamo qui?" Questa domanda ce la siamo posta noi, ma se la pongono tutti i giorni anche gli attori della compagnia, con cui lavoriamo, e se per noi la risposta è "dovrei essere a casa", per loro è "dovrei essere al fronte".  </itunes:summary><itunes:duration>00:29:54</itunes:duration><image><url>https://www.raiplaysound.it/dl/img/2025/02/21/1740164457664_Dalla%20guerra%20alla%20luna%20-%20Fare%20teatro%20lontani%20dal%20fronte-2048x2048.jpg</url></image><itunes:season>2025</itunes:season><itunes:episode>2</itunes:episode></item></channel></rss>