<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<rss xmlns:itunes="http://www.itunes.com/dtds/podcast-1.0.dtd" version="2.0"><channel><title>Fratelli di culla</title><description>Dal dopoguerra in poi, il brefotrofio di Bari accolse bambini abbandonati alla nascita da madri lasciate sole o sottratti alle famiglie dai servizi sociali. La struttura di via Amendola e tanti altri istituti pubblici sparsi in tutta Italia, nell'arco di circa cinquant'anni ospitarono oltre un milione di bimbi non riconosciuti. Furono chiusi negli anni '90 per il mutato clima socio-culturale, il costante calo di abbandoni minorili e l'avvio di un diverso modello di assistenza. Fratelli di Culla racconta le storie toccanti dei piccoli ospiti cresciuti nell'edificio, accuditi da un universo femminile solidale: balie, suore, cuoche, bambinaie, educatrici, assistenti sociali. Le interviste inseguono il filo di un passato che vive nei ricordi vivissimi delle operatrici e nelle indagini talvolta disperate degli ex ospiti, tuttora impegnati ad aggirare leggi e procedure considerate da molti ormai inattuali - nell'intento di rintracciare le proprie radici e ricostruire la loro vera identità. Un documentario di Alessandro Piva.  Prodotto da Seminal Film in collaborazione con Rai Cinema, con il sostegno di Apulia Film Commission e del Ministero della Cultura - Direzione Generale Cinema e Audiovisivo.  Con le testimonianze di: Concetta Milone; Gina L'Assainato; Grazia Lops; Anna Pellegrino; Rosanna Lallone; Lucia Crapuzzi; Luciana Fascicolo; Maria Rutili; Maria Patruno; Maddalena Casadio; Piera Signorile; Giovanni de Giglio; Mario Grieco; Francesca Pellegrini; Ambretta Minunni Martinelli; Simonetta Lorusso; Giovanna Lorusso Patroni Griffi; Leonardo Patroni Griffi; Donato Farano; Michele Cornello; Rina Martelletti.  Musiche originali di Riccardo Giagni. Si ringrazia: per il suono in presa diretta Marco Fischetti; per il montaggio del suono e il mix Marta Billingsléy e Paolo Segat; per montaggio musiche e adattamento - Alessandro Cardone e Alessandro Smaldino; per le voci aggiuntive - Lucia Zotti, Paolo Sassanelli, Mayra Mastromarino, Sara Ninivaggi, Teresa Saponangelo.</description><pubDate>Fri, 04 Apr 2025 20:32:23 -0000</pubDate><link>https://www.raiplaysound.it/playlist/fratellidiculla</link><image><url>https://www.raiplaysound.it/dl/img/2025/04/04/1743790669474_Fratelli%20di%20culla-2048x2048.jpg</url></image><itunes:author>RaiPlaySound</itunes:author><language>it-it</language><itunes:owner><itunes:email>timedum@gmail.com</itunes:email></itunes:owner><itunes:category text="Inchieste e reportage"/><itunes:category text="Uomini e società"/><itunes:category text="Inchiesteereportage"/><itunes:category text="Documentari"/><itunes:category text="Uominiesocieta"/><itunes:category text="Storie vere"/><itunes:category text="Costume e società"/><item><title>1. La struttura</title><guid>timendum-raiplaysound-ContentItem-f0016d5c-9d77-4f6f-873d-bcdc0e832313</guid><pubDate>Fri, 04 Apr 2025 20:12:00 -0000</pubDate><link>https://www.raiplaysound.it/audio/2025/04/TRE-SOLDI-Fratelli-di-culla-di-Alessandro-Piva-f0016d5c-9d77-4f6f-873d-bcdc0e832313.html</link><description>Fratelli di culla - Un brefotrofio era una macchina complessa perché gestiva contemporaneamente centinaia di neonati che necessitavano di un esercito per l'assistenza quasi tutto al femminile: puericultrici, infermiere, cuoche, lavandaie, pediatri. Adattamento radiofonico del film documentario "Fratelli di culla", di Alessandro Piva. Prodotto da Seminal Film in collaborazione con Rai Cinema, con il sostegno di Apulia Film Commission e del Ministero della Cultura - Direzione Generale Cinema e Audiovisivo.  Musiche originali di Riccardo Giagni  Si ringrazia: per il suono in presa diretta Marco Fischetti; per il montaggio del suono e il mix Marta Billingsléy e Paolo Segat; per montaggio musiche e adattamento - Alessandro Cardone e Alessandro Smaldino; per le voci aggiuntive - Lucia Zotti, Paolo Sassanelli, Mayra Mastromarino, Sara Ninivaggi, Teresa Saponangelo.</description><enclosure type="audio/mpeg" url="https://mediapolisvod.rai.it/relinker/relinkerServlet.htm?cont=F0ybNVdAvLn1BlMIa3ChXgeeqqEEqualeeqqEEqual"/><itunes:title>1. La struttura</itunes:title><itunes:summary>Fratelli di culla - Un brefotrofio era una macchina complessa perché gestiva contemporaneamente centinaia di neonati che necessitavano di un esercito per l'assistenza quasi tutto al femminile: puericultrici, infermiere, cuoche, lavandaie, pediatri. Adattamento radiofonico del film documentario "Fratelli di culla", di Alessandro Piva. Prodotto da Seminal Film in collaborazione con Rai Cinema, con il sostegno di Apulia Film Commission e del Ministero della Cultura - Direzione Generale Cinema e Audiovisivo.  Musiche originali di Riccardo Giagni  Si ringrazia: per il suono in presa diretta Marco Fischetti; per il montaggio del suono e il mix Marta Billingsléy e Paolo Segat; per montaggio musiche e adattamento - Alessandro Cardone e Alessandro Smaldino; per le voci aggiuntive - Lucia Zotti, Paolo Sassanelli, Mayra Mastromarino, Sara Ninivaggi, Teresa Saponangelo.</itunes:summary><itunes:duration>00:28:04</itunes:duration><image><url>https://www.raiplaysound.it/dl/img/2025/04/04/1743790669474_Fratelli%20di%20culla-2048x2048.jpg</url></image><itunes:season>2025</itunes:season><itunes:episode>1</itunes:episode></item><item><title>2. I destini dei piccoli ospiti</title><guid>timendum-raiplaysound-ContentItem-1558840c-7ab1-4bd1-8277-c3d69c7849f9</guid><pubDate>Fri, 04 Apr 2025 20:32:00 -0000</pubDate><link>https://www.raiplaysound.it/audio/2025/04/TRE-SOLDI-Fratelli-di-culla-di-Alessandro-Piva-1558840c-7ab1-4bd1-8277-c3d69c7849f9.html</link><description>Fratelli di culla - Molti dei figli non riconosciuti hanno scoperto della propria adozione in età adulta, in circostanze talvolta casuali: non tutti riescono a risalire alle proprie origini biologiche. Adattamento radiofonico del film documentario "Fratelli di culla", di Alessandro Piva Prodotto da Seminal Film in collaborazione con Rai Cinema, con il sostegno di Apulia Film Commission e del Ministero della Cultura - Direzione Generale Cinema e Audiovisivo.  Musiche originali di Riccardo Giagni  Si ringrazia: per il suono in presa diretta Marco Fischetti Per il montaggio del suono e il mix Marta Billingsléy e Paolo Segat Per montaggio musiche e adattamento - Alessandro Cardone e Alessandro Smaldino Per le voci aggiuntive - Lucia Zotti, Paolo Sassanelli, Mayra Mastromarino, Sara Ninivaggi, Teresa Saponangelo</description><enclosure type="audio/mpeg" url="https://mediapolisvod.rai.it/relinker/relinkerServlet.htm?cont=Nh2m0s1cSCvJE7qnssSlashv2f8QeeqqEEqualeeqqEEqual"/><itunes:title>2. I destini dei piccoli ospiti</itunes:title><itunes:summary>Fratelli di culla - Molti dei figli non riconosciuti hanno scoperto della propria adozione in età adulta, in circostanze talvolta casuali: non tutti riescono a risalire alle proprie origini biologiche. Adattamento radiofonico del film documentario "Fratelli di culla", di Alessandro Piva Prodotto da Seminal Film in collaborazione con Rai Cinema, con il sostegno di Apulia Film Commission e del Ministero della Cultura - Direzione Generale Cinema e Audiovisivo.  Musiche originali di Riccardo Giagni  Si ringrazia: per il suono in presa diretta Marco Fischetti Per il montaggio del suono e il mix Marta Billingsléy e Paolo Segat Per montaggio musiche e adattamento - Alessandro Cardone e Alessandro Smaldino Per le voci aggiuntive - Lucia Zotti, Paolo Sassanelli, Mayra Mastromarino, Sara Ninivaggi, Teresa Saponangelo</itunes:summary><itunes:duration>00:30:01</itunes:duration><image><url>https://www.raiplaysound.it/dl/img/2025/04/04/1743790669474_Fratelli%20di%20culla-2048x2048.jpg</url></image><itunes:season>2025</itunes:season><itunes:episode>2</itunes:episode></item></channel></rss>