<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<rss xmlns:itunes="http://www.itunes.com/dtds/podcast-1.0.dtd" version="2.0"><channel><title>Futuro anteriore</title><description>Nel mese di settembre ad Ampezzo si è celebrato l'ottantesimo anniversario della costituzione della Repubblica Libera della Carnia e dell'Alto Friuli, una prova di resistenza civile e di lotta partigiana realizzata tra la primavera e l'autunno 1944 per affermare i valori democratici. Prova, il termine è corretto, perché è un tentativo di corale protezione delle comunità e del territorio in una fase tra le più drammatiche della Seconda guerra mondiale. Studiata a livello nazionale e internazionale per le caratteristiche organizzative originali e per le condizioni estreme in cui ha potuto realizzarsi, è una pagina di storia che parla di competenze del corpo civile, di autodeterminazione e di terribili conseguenze: violenta repressione nazifascista e consegna della Carnia alle truppe cosacche fino ai giorni della Liberazione. In due puntate raccontiamo l'esperienza della Repubblica della Carnia partendo dal rapporto tra storia e memoria, interrogando nella prima parte il territorio che ha saputo dare forma ad un esperimento di democrazia unico nel contesto bellico e nella seconda parte le 'impronte' che questa esperienza ha lasciato e continua a lasciare di sé nella contemporaneità. Con le voci di: Chiara Colombini, Roberta Corbellini, Gianpaolo Gri, Antonella Lestani, Santo Peli, Laura Matelda Puppini, Fabio Verardo e i partigiani Romano Marchetti e Ciro Nigris. Prodotto dall'A.N.P.I.  Provinciale di Udine nel contesto delle azioni previste dal Progetto dal titolo: L'80mo Anniversario della Zona Libera di Carnia e dell'Alto Friuli – Impronte di libertà: dialoghi di storia, figure, protagonisti, ambienti e paesaggi del Novecento e del nostro tempo.</description><pubDate>Fri, 04 Oct 2024 20:21:13 -0000</pubDate><link>https://www.raiplaysound.it/playlist/futuroanteriore</link><image><url>https://www.raiplaysound.it/dl/img/2024/10/04/1728064758872_Futuro%20anteriore%20-%20Prove%20tecniche%20di%20democrazia%20nella%20zona%20libera%20della%20Carnia-2048x2048.jpg.jpg</url></image><itunes:author>RaiPlaySound</itunes:author><language>it-it</language><itunes:owner><itunes:email>timedum@gmail.com</itunes:email></itunes:owner><itunes:category text="Storia contemporanea"/><itunes:category text="Educazione civica"/><itunes:category text="Guerra"/><itunes:category text="Storico"/><itunes:category text="Documentari"/><item><title>1. Una scelta difficile</title><guid>timendum-raiplaysound-ContentItem-0cbee761-a374-40cc-9de5-f08fdd77b773</guid><pubDate>Fri, 04 Oct 2024 19:49:00 -0000</pubDate><link>https://www.raiplaysound.it/audio/2024/10/TRE-SOLDI-0cbee761-a374-40cc-9de5-f08fdd77b773.html</link><description>La scelta di "salire in montagna" non è solo dei singoli partigiani che se ne fanno carico materialmente ma è supportata da tutta una rete che, tra contraddizioni e ripensamenti, sostiene e avvalora questa scelta.</description><enclosure type="audio/mpeg" url="https://mediapolisvod.rai.it/relinker/relinkerServlet.htm?cont=0QvheAGyxRhoJlUJ3DehIQeeqqEEqualeeqqEEqual"/><itunes:title>1. Una scelta difficile</itunes:title><itunes:summary>La scelta di "salire in montagna" non è solo dei singoli partigiani che se ne fanno carico materialmente ma è supportata da tutta una rete che, tra contraddizioni e ripensamenti, sostiene e avvalora questa scelta.</itunes:summary><itunes:duration>00:26:26</itunes:duration><image><url>https://www.raiplaysound.it/dl/img/2024/10/04/1728064758872_Futuro%20anteriore%20-%20Prove%20tecniche%20di%20democrazia%20nella%20zona%20libera%20della%20Carnia-2048x2048.jpg.jpg</url></image></item><item><title>2. Il senso del Futuro</title><guid>timendum-raiplaysound-ContentItem-48316b61-ca32-4c63-be9a-8bd0482e7d26</guid><pubDate>Fri, 04 Oct 2024 19:53:00 -0000</pubDate><link>https://www.raiplaysound.it/audio/2024/10/TRE-SOLDI-48316b61-ca32-4c63-be9a-8bd0482e7d26.html</link><description>Come in pochissimo tempo all'interno della zona libera si è riusciti a costruire a far funzionare una alternativa democratica al regime fascista e l'eredità che questa piccola esperienza ha lasciato all'intero paese.</description><enclosure type="audio/mpeg" url="https://mediapolisvod.rai.it/relinker/relinkerServlet.htm?cont=kqGFXqZ4iO5LnsjDssSlash4X13weeqqEEqualeeqqEEqual"/><itunes:title>2. Il senso del Futuro</itunes:title><itunes:summary>Come in pochissimo tempo all'interno della zona libera si è riusciti a costruire a far funzionare una alternativa democratica al regime fascista e l'eredità che questa piccola esperienza ha lasciato all'intero paese.</itunes:summary><itunes:duration>00:28:23</itunes:duration><image><url>https://www.raiplaysound.it/dl/img/2024/10/04/1728064758872_Futuro%20anteriore%20-%20Prove%20tecniche%20di%20democrazia%20nella%20zona%20libera%20della%20Carnia-2048x2048.jpg.jpg</url></image></item></channel></rss>