<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<rss xmlns:itunes="http://www.itunes.com/dtds/podcast-1.0.dtd" version="2.0"><channel><title>Ghiaccio sottile</title><description>«Io volevo entrare nel movimento del ghiaccio e ciò che più temevo era di rimanere bloccato dalla terra». Così scriveva lo scienziato esploratore norvegese Fridtjof Nansen (Premio Nobel per la Pace nel 1922) durante la spedizione della nave Fram, un viaggio durato tre anni e che a fine '800 cambiò il nostro rapporto con la geografia e il ruolo del mondo Artico nella macchina climatica della Terra. Nansen lasciò che il suo vascello venisse catturato dal ghiaccio per seguire la deriva oceanica e assumendo il punto di vista dell'elemento naturale, scoprì l'immensità della visione umana, la grandezza del mistero. Questa è la prospettiva del viaggio di Ghiaccio Sottile, podcast che vuole invitare l'ascoltatore a compiere un viaggio che vede protagonista il più grande ghiacciaio italiano, il Pian di Neve d'Adamello; l'Antartide e il racconto degli studi scientifici che hanno definito lo sviluppo ciclico del clima negli ultimi ottocentomila anni; il lavoro dell'Eurocold Lab all'Università Bicocca di Milano e quello del Servizio Glaciologico Lombardo; i viaggi di esploratori e scrittori come Franco Michieli ed Enrico Camanni; la visione della biologa Anna Bonettini; l'esperimento artistico e scientifico di Sergio Maggioni, che in Adamello ha registrato la voce del ghiacciaio in via di estinzione; la complessità del sistema idroelettrico, tra i più importanti delle Alpi, in Val Camonica, con un percorso dal ventre delle dighe ai canali dove l'acqua viene inviata alle centrali idroelettriche e diventa energia, dove tutto ciò fa parte dell'area tutelata dalla regione Lombardia, il Parco dell'Adamello, dal 1983. E poi il ghiaccio sottile degli autori: il viaggio con gli Inuit sull'Isola di Baffin e nel Dovrefjell della Norvegia sulla neve d'inverno di Sapienza, la prua verso Capo Horn nel canale di Beagle del navigatore Pavolini. Un'avventura attraverso la crisi che apre orizzonti impensabili e da esplorare. Se è vero che il nuovo rapporto dell'IPCC sui cambiamenti climatici ha fatto dire al segretario generale delle Nazioni Unite António Guterres che ""l'umanità è in bilico su un sottile strato di ghiaccio, che si sta fondendo velocemente"" è altrettanto vero che Ghiaccio Sottile è un'esortazione a credere nella forza della visione più ampia, che ha sempre aiutato l'umanità ad affrontare i problemi più gravi e scoprire nuove vie verso orizzonti inattesi. Il podcast si affida al   registro narrativo della testimonianza e del diario di un'avventura per comprendere meglio, senza angoscia, che è necessario usare la nostra forza più grande, l'immaginazione.  Sul Ghiaccio Sottile l'orizzonte cambia. La nostra attenzione si acuisce. Perché acqua si scrive e vita si legge, ma anche perché il suo ciclo e le sue diverse forme ogni giorno raccontano la nostra storia, il nostro presente e il nostro possibile futuro. Ghiaccio Sottile è un podcast che evita allarmismi e invita l'ascoltatore a riflettere, ad ascoltare la propria percezione. Come ha dichiarato a TG2Dossier il professor Fabio Trincardi, direttore del Dipartimento Terra e Ambiente del CNR «succederà che la Terra salterà in un altro stato climatico, perché il pianeta è in grado di avere sistemi climatici molto diversi l'uno dall'altro. Quindi probabilmente non sarà più la Terra dei cicli glaciali e interglaciali che abbiamo visto nell'ultimo milione di anni. Noi come società non ci saremo più, come umanità avremo molte difficoltà, ma ci sarà vita». Perché non è la Terra quella da salvare, ma l'umanità. un podcast originale di Lorenzo Pavolini &amp; Davide S. Sapienza per Fram Produzioni, con ArtIcon,Consulenza scientifica Anna Bonettini, idro biologa. musiche originali di Francesco Garolfi dall'album Thin Ice (La Gare)</description><pubDate>Mon, 05 Jun 2023 00:00:01 -0000</pubDate><link>https://www.raiplaysound.it/programmi/ghiacciosottile</link><image><url>https://www.raiplaysound.it/dl/img/2023/05/29/1685367814360_GHIACCIO%20SOTTILE-2048x2048.jpg</url></image><itunes:author>RaiPlaySound</itunes:author><language>it-it</language><itunes:owner><itunes:email>timedum@gmail.com</itunes:email></itunes:owner><itunes:category text="Inchieste e reportage"/><itunes:category text="Attualità"/><itunes:category text="Biodiversità"/><itunes:category text="Natura"/><itunes:category text="Ambiente e ecologia"/><itunes:category text="Ambienteeecologia"/><itunes:category text="Popoli e culture"/><itunes:category text="Documentari"/><itunes:category text="Original"/><itunes:category text="Geografia"/><itunes:category text="Territorio"/><item><title>1. Il patto con il ghiaccio</title><guid>timendum-raiplaysound-ContentItem-cc00143e-fdae-47aa-bda9-e2b7fb28be87</guid><pubDate>Wed, 31 May 2023 06:18:00 -0000</pubDate><link>https://www.raiplaysound.it/audio/2023/05/Ghiaccio-sottile-Ep01-Il-patto-con-il-ghiaccio-cc00143e-fdae-47aa-bda9-e2b7fb28be87.html</link><description>"Io volevo entrare nel movimento del ghiaccio e ciò che più temevo era di rimanere bloccato dalla terra", questa frase dei diari di Fridtjof Nansen esprime la prospettiva del podcast, un racconto dedicato all'avventura del clima terrestre, che ha per protagonista il minerale cristallino chiamato ghiaccio. La scienza dei glaciologi, l'esperienza e la letteratura degli esploratori, l'impresa dell'idroelettrico, i linguaggi dell'arte e la consapevolezza di una imminente estinzione sono passi che crepitano nel cuore del più grande ghiacciaio d'Italia, l'Adamello, come epicentro di una ricerca che riguarda l'intera biosfera.</description><enclosure type="audio/mpeg" url="https://mediapolisvod.rai.it/relinker/relinkerServlet.htm?cont=YF040xdfEJ1R1yr7pPpPlussJLZSAeeqqEEqualeeqqEEqual"/><itunes:title>1. Il patto con il ghiaccio</itunes:title><itunes:summary>"Io volevo entrare nel movimento del ghiaccio e ciò che più temevo era di rimanere bloccato dalla terra", questa frase dei diari di Fridtjof Nansen esprime la prospettiva del podcast, un racconto dedicato all'avventura del clima terrestre, che ha per protagonista il minerale cristallino chiamato ghiaccio. La scienza dei glaciologi, l'esperienza e la letteratura degli esploratori, l'impresa dell'idroelettrico, i linguaggi dell'arte e la consapevolezza di una imminente estinzione sono passi che crepitano nel cuore del più grande ghiacciaio d'Italia, l'Adamello, come epicentro di una ricerca che riguarda l'intera biosfera.</itunes:summary><itunes:duration>00:28:57</itunes:duration><image><url>https://www.raiplaysound.it/dl/img/2023/05/29/1685367814360_GHIACCIO%20SOTTILE-2048x2048.jpg</url></image><itunes:season>1</itunes:season><itunes:episode>1</itunes:episode></item><item><title>2. Neve bianca neve nera</title><guid>timendum-raiplaysound-ContentItem-0386f941-4ada-438f-bce4-c8cfe8243af8</guid><pubDate>Wed, 31 May 2023 06:18:00 -0000</pubDate><link>https://www.raiplaysound.it/audio/2023/05/Ghiaccio-sottile-Ep02-Neve-bianca-neve-nera-0386f941-4ada-438f-bce4-c8cfe8243af8.html</link><description>Di fronte ai ghiacciai e alla loro rapida fusione, un viaggio scientifico e intimo attraverso le parole del geologo e guida alpina Michele Comi, immaginando gli ambienti postglaciali che presto dovremo affrontare, come racconta la biologa Anna Bonettini. E le ricerche degli ultimi decenni in Antartide, con il direttore dell'Istituto Polare del CNR Carlo Barbante (autore di Scritto nel ghiaccio), le intuizioni dell'alpinista e scrittore Enrico Camanni, la prospettiva della guida e storico rifugista in Adamello Odoardo Ravizza. I nostri microfoni entrano nell'Eurocold Lab dell'Università Bicocca di Milano con il suo direttore Valter Maggi e il ricercatore Claudio Artoni. Il tutto accompagnato dal coro di voci che dal dizionario del Servizio Glaciologico Lombardo ci fa ascoltare i vocaboli con i quali l'umanità riconosce il ghiaccio e la neve.  </description><enclosure type="audio/mpeg" url="https://mediapolisvod.rai.it/relinker/relinkerServlet.htm?cont=cDPD0Mtpm2sIFG37g5wViQeeqqEEqualeeqqEEqual"/><itunes:title>2. Neve bianca neve nera</itunes:title><itunes:summary>Di fronte ai ghiacciai e alla loro rapida fusione, un viaggio scientifico e intimo attraverso le parole del geologo e guida alpina Michele Comi, immaginando gli ambienti postglaciali che presto dovremo affrontare, come racconta la biologa Anna Bonettini. E le ricerche degli ultimi decenni in Antartide, con il direttore dell'Istituto Polare del CNR Carlo Barbante (autore di Scritto nel ghiaccio), le intuizioni dell'alpinista e scrittore Enrico Camanni, la prospettiva della guida e storico rifugista in Adamello Odoardo Ravizza. I nostri microfoni entrano nell'Eurocold Lab dell'Università Bicocca di Milano con il suo direttore Valter Maggi e il ricercatore Claudio Artoni. Il tutto accompagnato dal coro di voci che dal dizionario del Servizio Glaciologico Lombardo ci fa ascoltare i vocaboli con i quali l'umanità riconosce il ghiaccio e la neve.  </itunes:summary><itunes:duration>00:25:57</itunes:duration><image><url>https://www.raiplaysound.it/dl/img/2023/05/29/1685367814360_GHIACCIO%20SOTTILE-2048x2048.jpg</url></image><itunes:season>1</itunes:season><itunes:episode>2</itunes:episode></item><item><title>3. Dall'Antartide al Gran sasso è tutto un calderone</title><guid>timendum-raiplaysound-ContentItem-c66cb84e-2e11-4734-8644-29f4b653841a</guid><pubDate>Wed, 31 May 2023 06:18:00 -0000</pubDate><link>https://www.raiplaysound.it/audio/2023/05/Ghiaccio-sottile-Ep03-DallAntartide-al-Gran-sasso-e-tutto-un-calderone-c66cb84e-2e11-4734-8644-29f4b653841a.html</link><description>L'avventura del clima è scritta nel ghiaccio. È il DNA della ricerca scientifica degli ultimi decenni dall'Antartide all'Adamello nelle Alpi centrali e fino al più piccolo ghiacciaio italiano, il Calderone sul Gran Sasso, nell'Italia centrale. Approfondiamo la conversazione con gli scienziati ascoltati nell'episodio precedente, per conoscere le loro tecniche e la loro visione, il futuro che ci attende, e le domande aperte dalla nuova avventura della crisi climatica. </description><enclosure type="audio/mpeg" url="https://mediapolisvod.rai.it/relinker/relinkerServlet.htm?cont=RjoIU1Wzb0RAV1pKh3JAVQeeqqEEqualeeqqEEqual"/><itunes:title>3. Dall'Antartide al Gran sasso è tutto un calderone</itunes:title><itunes:summary>L'avventura del clima è scritta nel ghiaccio. È il DNA della ricerca scientifica degli ultimi decenni dall'Antartide all'Adamello nelle Alpi centrali e fino al più piccolo ghiacciaio italiano, il Calderone sul Gran Sasso, nell'Italia centrale. Approfondiamo la conversazione con gli scienziati ascoltati nell'episodio precedente, per conoscere le loro tecniche e la loro visione, il futuro che ci attende, e le domande aperte dalla nuova avventura della crisi climatica. </itunes:summary><itunes:duration>00:36:44</itunes:duration><image><url>https://www.raiplaysound.it/dl/img/2023/05/29/1685367814360_GHIACCIO%20SOTTILE-2048x2048.jpg</url></image><itunes:season>1</itunes:season><itunes:episode>3</itunes:episode></item><item><title>4. Neunau</title><guid>timendum-raiplaysound-ContentItem-7501b5f2-76e2-43ac-aace-5bb44262c5ec</guid><pubDate>Wed, 31 May 2023 06:14:00 -0000</pubDate><link>https://www.raiplaysound.it/audio/2023/05/Ghiaccio-sottile-Ep04-Neunau-7501b5f2-76e2-43ac-aace-5bb44262c5ec.html</link><description>Neunau è il nome d'arte di Sergio Maggioni, musicista e sound designer che ha registrato migliaia di ore di suoni calando i suoi microfoni nei crepacci e sul fronte del ghiacciaio dell'Adamello, realizzando l'installazione "da ascoltare" Ablazione Sonora (www.unsuonoinestinzione.eu). Con lui camminiamo nei luoghi della Valcamonica che hanno ispirato la riscoperta delle proprie radici culturali e geografiche e la sorpresa di un suono in via d'estinzione.</description><enclosure type="audio/mpeg" url="https://mediapolisvod.rai.it/relinker/relinkerServlet.htm?cont=8gCviGGVEQxKrXXlgqspPpPlusscweeqqEEqualeeqqEEqual"/><itunes:title>4. Neunau</itunes:title><itunes:summary>Neunau è il nome d'arte di Sergio Maggioni, musicista e sound designer che ha registrato migliaia di ore di suoni calando i suoi microfoni nei crepacci e sul fronte del ghiacciaio dell'Adamello, realizzando l'installazione "da ascoltare" Ablazione Sonora (www.unsuonoinestinzione.eu). Con lui camminiamo nei luoghi della Valcamonica che hanno ispirato la riscoperta delle proprie radici culturali e geografiche e la sorpresa di un suono in via d'estinzione.</itunes:summary><itunes:duration>00:23:23</itunes:duration><image><url>https://www.raiplaysound.it/dl/img/2023/05/29/1685367814360_GHIACCIO%20SOTTILE-2048x2048.jpg</url></image><itunes:season>1</itunes:season><itunes:episode>4</itunes:episode></item><item><title>5. Dal ghiacciaio al frigorifero</title><guid>timendum-raiplaysound-ContentItem-0bdd7949-544d-4ab1-98d6-54820afa8925</guid><pubDate>Wed, 31 May 2023 06:14:00 -0000</pubDate><link>https://www.raiplaysound.it/audio/2023/05/Ghiaccio-sottile-Ep05-Dal-ghiacciaio-al-frigorifero-0bdd7949-544d-4ab1-98d6-54820afa8925.html</link><description>L'avventura dell'acqua che diventa energia idroelettrica. Per raccontarla visitiamo i ghiacci dell'Adamello, percorriamo le dighe costruite quasi un secolo fa, ascoltiamo il loro ritmo dall'interno, seguiamo il percorso della risorsa naturale più preziosa, che viaggia verso valle e nelle centrali idroelettriche si trasforma nell'energia che usiamo ogni giorno. Un viaggio che Enel Green Power ci ha concesso di fare per RaiPlay Sound nelle dighe del Venerocolo e del Pantano in Val d'Avio, sotto la vetta dell'Adamello e il Pian di Neve, oltre che nell'impianto camuno di Edolo, dove Ivan Corini è Head of Operations Unit e Matteo Bossi responsabile Unità Operativa territoriale di Enel Green Power a Cedegolo (Bs).</description><enclosure type="audio/mpeg" url="https://mediapolisvod.rai.it/relinker/relinkerServlet.htm?cont=wd4ZSzsyfwsr6ssSlashoZB6KsaweeqqEEqualeeqqEEqual"/><itunes:title>5. Dal ghiacciaio al frigorifero</itunes:title><itunes:summary>L'avventura dell'acqua che diventa energia idroelettrica. Per raccontarla visitiamo i ghiacci dell'Adamello, percorriamo le dighe costruite quasi un secolo fa, ascoltiamo il loro ritmo dall'interno, seguiamo il percorso della risorsa naturale più preziosa, che viaggia verso valle e nelle centrali idroelettriche si trasforma nell'energia che usiamo ogni giorno. Un viaggio che Enel Green Power ci ha concesso di fare per RaiPlay Sound nelle dighe del Venerocolo e del Pantano in Val d'Avio, sotto la vetta dell'Adamello e il Pian di Neve, oltre che nell'impianto camuno di Edolo, dove Ivan Corini è Head of Operations Unit e Matteo Bossi responsabile Unità Operativa territoriale di Enel Green Power a Cedegolo (Bs).</itunes:summary><itunes:duration>00:25:08</itunes:duration><image><url>https://www.raiplaysound.it/dl/img/2023/05/29/1685367814360_GHIACCIO%20SOTTILE-2048x2048.jpg</url></image><itunes:season>1</itunes:season><itunes:episode>5</itunes:episode></item><item><title>6. Inuk</title><guid>timendum-raiplaysound-ContentItem-c5a66fc1-fafd-440e-a689-802a382f9505</guid><pubDate>Wed, 31 May 2023 06:14:00 -0000</pubDate><link>https://www.raiplaysound.it/audio/2023/05/Ghiaccio-sottile-Ep06-Inuk-c5a66fc1-fafd-440e-a689-802a382f9505.html</link><description>Inuit, Sami, Tungusi, Nency, Komi, Jakuti, Aleuti, Yupik: circa un milione di abitanti che abitano e rendono umane le regioni artiche, testimoni di un'epopea incredibile dell'umanità e portatori di quei valori profondi che tutti i popoli indigeni mantengono con la Terra, oltre che di una scienza dell'esperienza insostituibile per conoscere la biologia e la relazione con il ghiaccio di quei luoghi. Inuk è il singolare di Inuit, che nella lingua Inuktitut significa "uomini". </description><enclosure type="audio/mpeg" url="https://mediapolisvod.rai.it/relinker/relinkerServlet.htm?cont=rlk4ZJ14ZZtZwoevshTxugeeqqEEqualeeqqEEqual"/><itunes:title>6. Inuk</itunes:title><itunes:summary>Inuit, Sami, Tungusi, Nency, Komi, Jakuti, Aleuti, Yupik: circa un milione di abitanti che abitano e rendono umane le regioni artiche, testimoni di un'epopea incredibile dell'umanità e portatori di quei valori profondi che tutti i popoli indigeni mantengono con la Terra, oltre che di una scienza dell'esperienza insostituibile per conoscere la biologia e la relazione con il ghiaccio di quei luoghi. Inuk è il singolare di Inuit, che nella lingua Inuktitut significa "uomini". </itunes:summary><itunes:duration>00:25:04</itunes:duration><image><url>https://www.raiplaysound.it/dl/img/2023/05/29/1685367814360_GHIACCIO%20SOTTILE-2048x2048.jpg</url></image><itunes:season>1</itunes:season><itunes:episode>6</itunes:episode></item><item><title>7. Whiteout. L'altopiano degli specchi</title><guid>timendum-raiplaysound-ContentItem-eb494ddd-e947-4d98-921b-680284685612</guid><pubDate>Wed, 31 May 2023 06:10:00 -0000</pubDate><link>https://www.raiplaysound.it/audio/2023/05/Ghiaccio-sottile-Ep07-Whiteout-Laltopiano-degli-specchi-eb494ddd-e947-4d98-921b-680284685612.html</link><description>Un accecamento temporaneo, la tempesta del candore che ti fa perdere l'orientamento. Una traversata di Davide Sapienza con gli sci e lo zaino, insieme a un amico originario di quell'area geografica, la regione montuosa del Dovrefjell, nella Norvegia centrale, si trasforma in una riflessione sul whiteout culturale della nostra epoca: l'essere immersi nel grande dubbio provocato dalla crisi climatica, come quando si è bloccati nella neve. Un dialogo con il geografo, esploratore e scrittore Franco Michieli, alla ricerca di un altro territorio da esplorare. E un altro clima da scoprire. </description><enclosure type="audio/mpeg" url="https://mediapolisvod.rai.it/relinker/relinkerServlet.htm?cont=WosSJNQPJZDpPpPlussJjyNpvpPpPlussg4QeeqqEEqualeeqqEEqual"/><itunes:title>7. Whiteout. L'altopiano degli specchi</itunes:title><itunes:summary>Un accecamento temporaneo, la tempesta del candore che ti fa perdere l'orientamento. Una traversata di Davide Sapienza con gli sci e lo zaino, insieme a un amico originario di quell'area geografica, la regione montuosa del Dovrefjell, nella Norvegia centrale, si trasforma in una riflessione sul whiteout culturale della nostra epoca: l'essere immersi nel grande dubbio provocato dalla crisi climatica, come quando si è bloccati nella neve. Un dialogo con il geografo, esploratore e scrittore Franco Michieli, alla ricerca di un altro territorio da esplorare. E un altro clima da scoprire. </itunes:summary><itunes:duration>00:18:11</itunes:duration><image><url>https://www.raiplaysound.it/dl/img/2023/05/29/1685367814360_GHIACCIO%20SOTTILE-2048x2048.jpg</url></image><itunes:season>1</itunes:season><itunes:episode>7</itunes:episode></item><item><title>8. Quasi Capo Horn</title><guid>timendum-raiplaysound-ContentItem-0a816bb6-c420-419a-9e3d-38ff8bb7c044</guid><pubDate>Wed, 31 May 2023 08:46:00 -0000</pubDate><link>https://www.raiplaysound.it/audio/2023/05/Ghiaccio-sottile-Ep08-Quasi-Capo-Horn-0a816bb6-c420-419a-9e3d-38ff8bb7c044.html</link><description>La cinghia di distribuzione del clima terrestre sono le correnti marine, che si originano tutte nell'oceano antartico. Una navigazione attraverso il canale di Beagle porta l'ascoltatore nella zona in cui l'evoluzione dell'uomo non ha risolto poi molto a suo vantaggio. Doppiare o meno Capo Horn? L'allegoria di un bivio di fronte alla rapidità dei cambiamenti climatici, che iniziamo appena a percepire come decisivi per la nostra prossima geografia interiore: perché come Ishmael in Moby Dick,  "ogni marinaio non è altro che un "membro della specie" e può contare tutt'al più sulla rudimentale speranza che i preparativi, le provviste e i calcoli circa correnti e maree siano adeguati a sostenere la riuscita del viaggio.</description><enclosure type="audio/mpeg" url="https://mediapolisvod.rai.it/relinker/relinkerServlet.htm?cont=wzQGdG9VKe02w57yCQVQuweeqqEEqualeeqqEEqual"/><itunes:title>8. Quasi Capo Horn</itunes:title><itunes:summary>La cinghia di distribuzione del clima terrestre sono le correnti marine, che si originano tutte nell'oceano antartico. Una navigazione attraverso il canale di Beagle porta l'ascoltatore nella zona in cui l'evoluzione dell'uomo non ha risolto poi molto a suo vantaggio. Doppiare o meno Capo Horn? L'allegoria di un bivio di fronte alla rapidità dei cambiamenti climatici, che iniziamo appena a percepire come decisivi per la nostra prossima geografia interiore: perché come Ishmael in Moby Dick,  "ogni marinaio non è altro che un "membro della specie" e può contare tutt'al più sulla rudimentale speranza che i preparativi, le provviste e i calcoli circa correnti e maree siano adeguati a sostenere la riuscita del viaggio.</itunes:summary><itunes:duration>00:11:44</itunes:duration><image><url>https://www.raiplaysound.it/dl/img/2023/05/29/1685367814360_GHIACCIO%20SOTTILE-2048x2048.jpg</url></image><itunes:season>1</itunes:season><itunes:episode>8</itunes:episode></item></channel></rss>