<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<rss xmlns:itunes="http://www.itunes.com/dtds/podcast-1.0.dtd" version="2.0"><channel><title>I Had a Dream</title><description>Che cosa abbiamo sognato durante i momenti più bui della nostra Storia? Quali ossessioni, quali desideri sono rimasti imbrigliati nella vita onirica di intere generazioni senza mai diventare racconto? E quanti altri invece hanno visto la luce grazie a chi ha voluto narrarli e quindi condividerli? L'autrice raccoglie queste preziose testimonianze e le trasforma in una sinfonia di voci, suoni e silenzi. Ci allontaniamo lentamente dal mondo rassicurante della veglia, per immergerci nella terra del chiaro scuro per eccellenza: quello del sonno e delle sue apparizioni. Protagonista dell'opera è il manifestarsi in diversi sogni della progressiva sospensione dell'Io. Nel periodo nazista questo processo avveniva in nome dell'appartenenza al partito – prima – e al regime – poi; mentre durante la pandemia, quella stessa sospensione corrisponde al terrore di perdere la propria dimensione sociale, ma anche alla difficoltà di cedere parte della propria libertà a favore di un controllo delle istituzioni sempre più pervasivo. I due archivi onirici utilizzati, il libro Il Terzo Reich dei Sogni di Charlotte Beradt e il sito web I dream of Covid – sono una sorta di "sismografia" di due dei momenti storici più bui dei nostri tempi. Senza cedere alla tentazione di paragonarli, entrambi questi "diari notturni" riescono a raccontare le profonde angosce del genere umano senza che l'io censore della veglia ne alteri i veri significati. Autrice: Michela Mancini. Attori: Phoebe McIndoe, Steven Toner, Hailey Choi, Faizah Hakim, Eleonora Belcamino, Michela Mancini, Giulio Crispini, Lee Wilkinson, Carrie Morrison, Emily Nailor, Alexandros Georgiou, Ilona Toller.</description><pubDate>Wed, 01 Dec 2021 13:19:35 -0000</pubDate><link>https://www.raiplaysound.it/programmi/ihadadream</link><image><url>https://www.raiplaysound.it/dl/img/2021/12/01/1638359231474_2048x2048.jpg</url></image><itunes:author>RaiPlaySound</itunes:author><language>it-it</language><itunes:owner><itunes:email>timedum@gmail.com</itunes:email></itunes:owner><itunes:category text="Drammatico"/><itunes:category text="Serieaudio"/><itunes:category text="Original"/><itunes:category text="Radiodramma"/><item><title>I Had a Dream</title><guid>timendum-raiplaysound-ContentItem-404a6bad-9602-47ae-bf61-d0537efe7d07</guid><pubDate>Wed, 19 May 2021 14:43:00 -0000</pubDate><link>https://www.raiplaysound.it/audio/2021/05/I-Had-a-Dream-404a6bad-9602-47ae-bf61-d0537efe7d07.html</link><description>Che cosa abbiamo sognato durante i momenti più bui della nostra Storia? Quali ossessioni, quali desideri sono rimasti imbrigliati nella vita onirica di intere generazioni senza mai diventare racconto? E quanti altri invece hanno visto la luce grazie a chi ha voluto narrarli e quindi condividerli? </description><enclosure type="audio/mp3" url="https://mediapolisvod.rai.it/relinker/relinkerServlet.htm?cont=0ByVzmQGHM54Qv98dCtEfgeeqqEEqualeeqqEEqual"/><itunes:title>I Had a Dream</itunes:title><itunes:summary>Che cosa abbiamo sognato durante i momenti più bui della nostra Storia? Quali ossessioni, quali desideri sono rimasti imbrigliati nella vita onirica di intere generazioni senza mai diventare racconto? E quanti altri invece hanno visto la luce grazie a chi ha voluto narrarli e quindi condividerli? </itunes:summary><itunes:duration>00:10:59</itunes:duration><image><url>https://www.raiplaysound.it/dl/img/2021/12/01/1638359231474_2048x2048.jpg</url></image></item></channel></rss>