<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<rss xmlns:itunes="http://www.itunes.com/dtds/podcast-1.0.dtd" version="2.0"><channel><title>Il cavallo vincente</title><description>Fine anni '70. Pablo è un giovane uomo brillante e promettente: intelligente, ricco, con una carriera davanti a sé e un futuro luminoso. A soli 23 anni, la sua vita cambia radicalmente quando, dopo la morte improvvisa del padre, si trasferisce con la madre a Bologna. Qui, per una coincidenza del destino, la sua abitazione si trova a pochi passi dall'ippodromo. Una sera, quasi per gioco, decide di scommettere cento lire con gli amici. Quella scommessa, apparentemente innocente, lo trasforma e inizia un viaggio senza ritorno di 36 anni. Da quel momento, Pablo entra in una spirale oscura che non avrebbe mai potuto immaginare. Attratto dal brivido del gioco d'azzardo, inizia a giocare con sempre maggiore frequenza, aumentando le puntate e spingendosi oltre ogni limite. Dai casinò legali alle bische clandestine, la sua sete di rischio diventa insaziabile. Il suo impero, fatto di un'azienda prospera con ventidue dipendenti, case e vacanze esotiche, si sgretola lentamente sotto il peso di una dipendenza che lo consuma dall'interno. Le bugie si accumulano, i debiti aumentano, e Pablo si ritrova sempre più intrappolato in un labirinto di perdite, solitudine e disperazione. Abbandonato dalla moglie, indebitato fino al collo, viene trascinato in un mondo fatto di usurai e criminalità, dove la sopravvivenza diventa una sfida quotidiana. "Il cavallo vincente" è il racconto intimo e toccante di una discesa agli inferi: i suoi momenti di disperazione, le bugie dette a chi ama, le scelte sbagliate e le conseguenze devastanti. È una storia vera, brutale e senza filtri, ma con un lieto fine. Una storia che ci porta a riflettere sul potere distruttivo del gioco d'azzardo e sulle debolezze dell'animo umano. Un podcast per chi vuole scoprire cosa succede quando l'azzardo non è solo un passatempo, ma diventa un'ossessione che si prende tutto e non lascia niente.  Di Matteo Cavezzali e Gianni Gozzoli.</description><pubDate>Fri, 22 Nov 2024 14:22:45 -0000</pubDate><link>https://www.raiplaysound.it/playlist/ilcavallovincente</link><image><url>https://www.raiplaysound.it/dl/img/2024/11/22/1732281152538_Il%20cavallo%20vincente-2048x2048.jpg</url></image><itunes:author>RaiPlaySound</itunes:author><language>it-it</language><itunes:owner><itunes:email>timedum@gmail.com</itunes:email></itunes:owner><itunes:category text="Inchiesteereportage"/><itunes:category text="Inchieste e reportage"/><itunes:category text="Educazione civica"/><itunes:category text="Criminalità"/><itunes:category text="Uominiesocieta"/><itunes:category text="Storie comuni"/><itunes:category text="Uomini e società"/><itunes:category text="Storie vere"/><itunes:category text="Educational"/><itunes:category text="Documentari"/><item><title>1. Scommettere Tutto</title><guid>timendum-raiplaysound-ContentItem-1ec349cd-5283-4218-80f6-bed61324701b</guid><pubDate>Fri, 22 Nov 2024 14:01:00 -0000</pubDate><link>https://www.raiplaysound.it/audio/2024/11/TRE-SOLDI---Scommettere-Tutto---Il-cavallo-vincente-di-Matteo-Cavezzali-e-Gianni-Gozzoli-1ec349cd-5283-4218-80f6-bed61324701b.html</link><description>Il cavallo vincente di Matteo Cavezzali e Gianni Gozzoli - Alla fine degli anni '70, Pablo, giovane brillante e promettente, vede la sua vita cambiare radicalmente. Trasferitosi a Bologna con la madre, per caso si ritrova a vivere vicino all'ippodromo. Una sera, per gioco, scommette cento lire con gli amici, dando inizio a un viaggio oscuro e senza ritorno. Attratto dal brivido del gioco d'azzardo, si immerge in una spirale di dipendenza, aumentando progressivamente le puntate. Dalle scommesse all'ippodromo ai casinò e alle bische clandestine, la sua malattia diventa inarrestabile.</description><enclosure type="audio/mpeg" url="https://mediapolisvod.rai.it/relinker/relinkerServlet.htm?cont=F9pv3SPquOQqlm3BssSlashBWWpQeeqqEEqualeeqqEEqual"/><itunes:title>1. Scommettere Tutto</itunes:title><itunes:summary>Il cavallo vincente di Matteo Cavezzali e Gianni Gozzoli - Alla fine degli anni '70, Pablo, giovane brillante e promettente, vede la sua vita cambiare radicalmente. Trasferitosi a Bologna con la madre, per caso si ritrova a vivere vicino all'ippodromo. Una sera, per gioco, scommette cento lire con gli amici, dando inizio a un viaggio oscuro e senza ritorno. Attratto dal brivido del gioco d'azzardo, si immerge in una spirale di dipendenza, aumentando progressivamente le puntate. Dalle scommesse all'ippodromo ai casinò e alle bische clandestine, la sua malattia diventa inarrestabile.</itunes:summary><itunes:duration>00:28:01</itunes:duration><image><url>https://www.raiplaysound.it/dl/img/2024/11/22/1732281152538_Il%20cavallo%20vincente-2048x2048.jpg</url></image></item><item><title>2. Rinascita</title><guid>timendum-raiplaysound-ContentItem-e9221b16-2361-41de-9108-d1b0dea1ce8a</guid><pubDate>Fri, 22 Nov 2024 14:01:00 -0000</pubDate><link>https://www.raiplaysound.it/audio/2024/11/TRE-SOLDI---Rinascita---Il-cavallo-vincente-di-Matteo-Cavezzali-e-Gianni-Gozzoli-e9221b16-2361-41de-9108-d1b0dea1ce8a.html</link><description>Il cavallo vincente di Matteo Cavezzali e Gianni Gozzoli - La vita di Pablo crolla sotto il peso del gioco d'azzardo. Le bugie si accumulano, i debiti crescono, e tutto si trasforma in un incubo fatto di solitudine e disperazione. Immerso in un mondo di usurai e criminalità, lotta per sopravvivere. Ma all'improvviso succede qualcosa che lo porta a risalire dagli inferi. Tra scelte sbagliate e devastanti ne arriva una inattesa che lo porta verso una via d'uscita. </description><enclosure type="audio/mpeg" url="https://mediapolisvod.rai.it/relinker/relinkerServlet.htm?cont=C9phpAssSlash1IjA7LlapEU5wGQeeqqEEqualeeqqEEqual"/><itunes:title>2. Rinascita</itunes:title><itunes:summary>Il cavallo vincente di Matteo Cavezzali e Gianni Gozzoli - La vita di Pablo crolla sotto il peso del gioco d'azzardo. Le bugie si accumulano, i debiti crescono, e tutto si trasforma in un incubo fatto di solitudine e disperazione. Immerso in un mondo di usurai e criminalità, lotta per sopravvivere. Ma all'improvviso succede qualcosa che lo porta a risalire dagli inferi. Tra scelte sbagliate e devastanti ne arriva una inattesa che lo porta verso una via d'uscita. </itunes:summary><itunes:duration>00:27:58</itunes:duration><image><url>https://www.raiplaysound.it/dl/img/2024/11/22/1732281152538_Il%20cavallo%20vincente-2048x2048.jpg</url></image></item></channel></rss>