<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<rss xmlns:itunes="http://www.itunes.com/dtds/podcast-1.0.dtd" version="2.0"><channel><title>Il testimone</title><description>La scrittura, in tutte le sue possibili declinazioni, è stata la "passion predominante" di Saverio Tutino durante i suoi ottantotto, intensi anni di vita. Una consuetudine, una necessità, un modo di sentire e di interpretare il mondo che ha preso di volta in volta la forma più adatta al tempo e allo spazio in cui Saverio si è trovato a vivere: il diario, il racconto, la cronaca, l'articolo, il saggio, la biografia e l'autobiografia. Mai, però, una scrittura astratta, puramente letteraria, assoluta, ma al contrario, radicata nei fatti storici, nei luoghi reali, nelle persone concrete che hanno fatto parte della sua esistenza. Fatti, luoghi e persone che non sono chiusi in un angusto orizzonte nazionale, ma che al contrario coincidono con la dimensione "universale" del pianeta e dei suoi innumerevoli conflitti. Tra i giornalisti, gli intellettuali, gli scrittori italiani del secondo Novecento Tutino, infatti, è l'uomo dei quattro continenti, il testimone di eventi, di personaggi, di complesse dinamiche storiche che possiedono una autentica dimensione internazionale. L'Italia, la Spagna, la Francia, la Somalia, l'Algeria, l'Africa, la Cina, l'America Latina sono stati gli scenari della sua esistenza. Tutti luoghi abitati, conosciuti, vissuti profondamente, da vicino, mai soltanto sfiorati o vissuti da lontano. Un tratto, questo, insolito e raro, tra gli uomini di cultura del secolo scorso. Per questo motivo il modo migliore di raccontare l'esistenza terrena di Saverio ad un secolo esatto dalla sua nascita è forse quello di inserire le pagine della sua vita in un immaginario, ma molto concreto, atlante storico del Novecento, un secolo del quale è stato uno dei testimoni più appassionati e più lucidi. Pagine scritte, innanzitutto, ma anche pagine sonore. Accanto alla scrittura, infatti, Saverio ha coltivato come pochi altri la pratica del racconto orale e della cronaca verbale. Gli archivi della Rai, della Fondazione Archivio del Diario, in parte di radio e televisioni private, sono ricchissime di interviste, dialoghi, testimonianze, interventi con i quali Saverio, con la sua voce gentile, affilata, sorridente e precisa, ha raccontato il mondo nel quale ha vissuto. La "biografia sonora" di Saverio Tutino è articolata in cinque puntate, ognuna delle quali dedicata ad una pagina diversa di quell'Atlante che è al tempo stesso geografico, storico, politico ed esistenziale. La narrazione, affidata alla voce di Guido Barbieri, si svolge attraverso i materiali sonori legati alla vita di Tutino ed è arricchita, in ciascuna puntata, dalla testimonianza dello storico e antropologo Pietro Clemente che condiviso con Tutino alcune delle pagine di questo Atlante: rigoroso, ma al tempo stesso affettuoso, oggettivo, ma anche percorso da quel "fuoco di passione" che ha attraverso ogni istante della sua esistenza. Le scelte musicali sono di Francesco Mandica, la regia è di Marcello Anselmo.</description><pubDate>Wed, 31 Jan 2024 08:39:08 -0000</pubDate><link>https://www.raiplaysound.it/programmi/iltestimone</link><image><url>https://www.raiplaysound.it/dl/img/2024/01/31/1706686643943_IlTestimone_2048x2048.png</url></image><itunes:author>RaiPlaySound</itunes:author><language>it-it</language><itunes:owner><itunes:email>timedum@gmail.com</itunes:email></itunes:owner><itunes:category text="Inchieste e reportage"/><itunes:category text="Librieletteratura"/><itunes:category text="Libri e letteratura"/><itunes:category text="Original"/><itunes:category text="Biografico"/><itunes:category text="Documentari"/><item><title>1. La Valdossola</title><guid>timendum-raiplaysound-ContentItem-e9158423-0414-469b-9b82-cc339a905db3</guid><pubDate>Wed, 17 Jan 2024 14:39:00 -0000</pubDate><link>https://www.raiplaysound.it/audio/2024/01/Il-Testimone-Ep01-La-Valdossola-e9158423-0414-469b-9b82-cc339a905db3.html</link><description>La prima puntata è dedicata alla partecipazione di Saverio Tutino alla lotta partigiana. L'epicentro della sua militanza come dirigente della Brigata Garibaldi è stata la Valdossola, ma la sua attività si è mossa tra la Svizzera, la Val d'Aosta e Ivrea.  </description><enclosure type="audio/mpeg" url="https://mediapolisvod.rai.it/relinker/relinkerServlet.htm?cont=gqhztwSwf8a3Os8vTOci7QeeqqEEqualeeqqEEqual"/><itunes:title>1. La Valdossola</itunes:title><itunes:summary>La prima puntata è dedicata alla partecipazione di Saverio Tutino alla lotta partigiana. L'epicentro della sua militanza come dirigente della Brigata Garibaldi è stata la Valdossola, ma la sua attività si è mossa tra la Svizzera, la Val d'Aosta e Ivrea.  </itunes:summary><itunes:duration>00:25:55</itunes:duration><image><url>https://www.raiplaysound.it/dl/img/2024/01/31/1706686643943_IlTestimone_2048x2048.png</url></image><itunes:season>1</itunes:season><itunes:episode>1</itunes:episode></item><item><title>2. Cuba</title><guid>timendum-raiplaysound-ContentItem-44db6e6f-57a3-4624-aec3-2b6bf12f0806</guid><pubDate>Wed, 17 Jan 2024 14:43:00 -0000</pubDate><link>https://www.raiplaysound.it/audio/2024/01/Il-Testimone-Ep02-Cuba-44db6e6f-57a3-4624-aec3-2b6bf12f0806.html</link><description>La seconda puntata ruota intorno alla terza patria di Saverio Tutino dopo la Francia (il paese dove è cresciuto) e l'Italia: l'isola di Cuba. È il paese nel quale Saverio è vissuto più a lungo e ha visitato più spesso e del quale ha raccontato le vicende "cruciali": dalla rivoluzione castrista alle gesta di Che Guevara, dalla crisi dei missili sovietici al complesso periodo post-rivoluzionario. </description><enclosure type="audio/mpeg" url="https://mediapolisvod.rai.it/relinker/relinkerServlet.htm?cont=79dBad1wWssSlashZzE1XUoVRpfAeeqqEEqualeeqqEEqual"/><itunes:title>2. Cuba</itunes:title><itunes:summary>La seconda puntata ruota intorno alla terza patria di Saverio Tutino dopo la Francia (il paese dove è cresciuto) e l'Italia: l'isola di Cuba. È il paese nel quale Saverio è vissuto più a lungo e ha visitato più spesso e del quale ha raccontato le vicende "cruciali": dalla rivoluzione castrista alle gesta di Che Guevara, dalla crisi dei missili sovietici al complesso periodo post-rivoluzionario. </itunes:summary><itunes:duration>00:29:45</itunes:duration><image><url>https://www.raiplaysound.it/dl/img/2024/01/31/1706686643943_IlTestimone_2048x2048.png</url></image><itunes:season>1</itunes:season><itunes:episode>2</itunes:episode></item><item><title>3. L'altra America Latina</title><guid>timendum-raiplaysound-ContentItem-a3275580-aaa9-461b-a14d-49c512f0beff</guid><pubDate>Wed, 31 Jan 2024 06:47:00 -0000</pubDate><link>https://www.raiplaysound.it/audio/2024/01/Il-Testimone-Ep03-Laltra-America-Latina-a3275580-aaa9-461b-a14d-49c512f0beff.html</link><description>La terza puntata si svolge in due paesi che Tutino ha molto amato e conosciuto in profondità: il Cile e l'Argentina dei quali, in presa diretta, Saverio ha descritto e narrato, spesso per primo tra i giornalisti italiani, le fasi più crude e drammatiche: dal Golpe di Pinochet fino al dramma dei desaparicidos argentini.</description><enclosure type="audio/mpeg" url="https://mediapolisvod.rai.it/relinker/relinkerServlet.htm?cont=wT1440xJfOp3CyhNW9324AeeqqEEqualeeqqEEqual"/><itunes:title>3. L'altra America Latina</itunes:title><itunes:summary>La terza puntata si svolge in due paesi che Tutino ha molto amato e conosciuto in profondità: il Cile e l'Argentina dei quali, in presa diretta, Saverio ha descritto e narrato, spesso per primo tra i giornalisti italiani, le fasi più crude e drammatiche: dal Golpe di Pinochet fino al dramma dei desaparicidos argentini.</itunes:summary><itunes:duration>00:26:19</itunes:duration><image><url>https://www.raiplaysound.it/dl/img/2024/01/31/1706686643943_IlTestimone_2048x2048.png</url></image><itunes:season>1</itunes:season><itunes:episode>3</itunes:episode></item><item><title>4. Il mondo visto da vicino</title><guid>timendum-raiplaysound-ContentItem-35cad34f-9b95-491a-86ec-b79fdb673839</guid><pubDate>Wed, 31 Jan 2024 06:47:01 -0000</pubDate><link>https://www.raiplaysound.it/audio/2024/01/Il-Testimone-Ep04-Il-mondo-visto-da-vicino-35cad34f-9b95-491a-86ec-b79fdb673839.html</link><description>Da giornalista e intellettuale terzomondista Saverio Tutino ha visitato molti altri paesi extra europei: la Cina, durante un viaggio di formazione politica nei primi anni Cinquanta, l'Algeria e quasi tutta l'Africa: paesi ai quali ha dedicato reportages in prima persona, cronache inedite, racconti originali, testimonianze storiche rimaste preziose.</description><enclosure type="audio/mpeg" url="https://mediapolisvod.rai.it/relinker/relinkerServlet.htm?cont=moI5M7xbssSlashCwQ5JGCnD6lmAeeqqEEqualeeqqEEqual"/><itunes:title>4. Il mondo visto da vicino</itunes:title><itunes:summary>Da giornalista e intellettuale terzomondista Saverio Tutino ha visitato molti altri paesi extra europei: la Cina, durante un viaggio di formazione politica nei primi anni Cinquanta, l'Algeria e quasi tutta l'Africa: paesi ai quali ha dedicato reportages in prima persona, cronache inedite, racconti originali, testimonianze storiche rimaste preziose.</itunes:summary><itunes:duration>00:26:03</itunes:duration><image><url>https://www.raiplaysound.it/dl/img/2024/01/31/1706686643943_IlTestimone_2048x2048.png</url></image><itunes:season>1</itunes:season><itunes:episode>4</itunes:episode></item><item><title>5. Pieve S. Stefano</title><guid>timendum-raiplaysound-ContentItem-4b3624e7-f996-4cd1-ae78-6d88c876e13e</guid><pubDate>Wed, 31 Jan 2024 06:47:02 -0000</pubDate><link>https://www.raiplaysound.it/audio/2024/01/Il-Testimone-Ep05-Pieve-S-Stefano-4b3624e7-f996-4cd1-ae78-6d88c876e13e.html</link><description>L'ultima puntata è dedicata, inevitabilmente, al luogo del cuore di Saverio Tutino: Pieve S. Stefano, il piccolo paese in provincia di Arezzo che ha visto nascere la sua creatura più longeva e tuttora pulsante: L'Archivio Nazionale del Diario, la casa – come diceva lui - della memoria popolare degli italiani. </description><enclosure type="audio/mpeg" url="https://mediapolisvod.rai.it/relinker/relinkerServlet.htm?cont=LClK4qaxPHP120heJyrYQQeeqqEEqualeeqqEEqual"/><itunes:title>5. Pieve S. Stefano</itunes:title><itunes:summary>L'ultima puntata è dedicata, inevitabilmente, al luogo del cuore di Saverio Tutino: Pieve S. Stefano, il piccolo paese in provincia di Arezzo che ha visto nascere la sua creatura più longeva e tuttora pulsante: L'Archivio Nazionale del Diario, la casa – come diceva lui - della memoria popolare degli italiani. </itunes:summary><itunes:duration>00:24:01</itunes:duration><image><url>https://www.raiplaysound.it/dl/img/2024/01/31/1706686643943_IlTestimone_2048x2048.png</url></image><itunes:season>1</itunes:season><itunes:episode>5</itunes:episode></item></channel></rss>