<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<rss xmlns:itunes="http://www.itunes.com/dtds/podcast-1.0.dtd" version="2.0"><channel><title>Indovina chi viene a cena - Schiavi del lusso</title><description>Sabrina Giannini e la sua squadra esplorano i temi ambientali, il rapporto tra uomo e animali e le sfide dei modelli alimentari sostenibili. In questa puntata tornano a indagare l'industria della moda, una delle più inquinanti al mondo. Oltre al devastante impatto ambientale, il fashion system impone rigidi canoni di bellezza, generando insicurezze profonde, soprattutto tra i più giovani. Ne sono un esempio i bambini e gli adolescenti obesi incontrati nel centro di chirurgia pediatrica dell'Ospedale Bambino Gesù, spesso vittime di bullismo per il loro aspetto. In studio, il medico epidemiologo Franco Berrino approfondisce il legame tra moda, salute e pressione sociale. Dal Bangladesh all'Italia, dal Perù al Sudafrica, il reportage svela le distorsioni globali di un sistema che esclude chi non si conforma ai suoi standard. Ma racconta anche le storie di chi, con straordinaria dedizione, si batte per un cambiamento concreto, nel rispetto della salute umana e del pianeta.</description><pubDate>Thu, 23 Oct 2025 05:00:21 -0000</pubDate><link>https://www.raiplaysound.it/programmi/indovinachivieneacena-schiavidellusso</link><image><url>https://www.raiplaysound.it/dl/img/2025/10/21/1761078277866_Indovina%20chi%20viene%20a%20cena%20-%20Schiavi%20del%20lusso-2048x2048.jpg</url></image><itunes:author>RaiPlaySound</itunes:author><language>it-it</language><itunes:owner><itunes:email>timedum@gmail.com</itunes:email></itunes:owner><itunes:category text="Ambiente e ecologia"/><itunes:category text="Inchieste e reportage"/><itunes:category text="Inchiesteereportage"/><itunes:category text="Messa in onda Tv"/><itunes:category text="Costume e società"/><itunes:category text="Biotecnologie"/><itunes:category text="Programmitv"/><itunes:category text="Biodiversità"/><itunes:category text="Calamità e disastri"/><item><title>Schiavi del lusso</title><guid>timendum-raiplaysound-ContentItem-5d805e36-638e-4d9d-97d5-c85378123daf</guid><pubDate>Tue, 21 Oct 2025 22:40:00 -0000</pubDate><link>https://www.raiplaysound.it/audio/2025/10/Indovina-chi-viene-a-cena---Schiavi-del-lusso----01032025-5d805e36-638e-4d9d-97d5-c85378123daf.html</link><description>Sabrina Giannini e la sua squadra proseguono il loro viaggio nella sostenibilità, tornando a indagare l'industria della moda, una delle più inquinanti al mondo. Oltre al devastante impatto ambientale, il fashion system impone rigidi canoni di bellezza, generando insicurezze profonde, soprattutto tra i più giovani. Ne sono un esempio i bambini e gli adolescenti obesi incontrati nel centro di chirurgia pediatrica dell'Ospedale Bambino Gesù, spesso vittime di bullismo per il loro aspetto. In studio, il medico epidemiologo Franco Berrino approfondisce il legame tra moda, salute e pressione sociale. Dal Bangladesh all'Italia, dal Perù al Sudafrica, il reportage svela le distorsioni globali di un sistema che esclude chi non si conforma ai suoi standard. Ma racconta anche le storie di chi, con straordinaria dedizione, si batte per un cambiamento concreto, nel rispetto della salute umana e del pianeta.</description><enclosure type="audio/mpeg" url="https://mediapolisvod.rai.it/relinker/relinkerServlet.htm?cont=uDseVCa61gssSlashqyIxjjhxbegeeqqEEqualeeqqEEqual"/><itunes:title>Schiavi del lusso</itunes:title><itunes:summary>Sabrina Giannini e la sua squadra proseguono il loro viaggio nella sostenibilità, tornando a indagare l'industria della moda, una delle più inquinanti al mondo. Oltre al devastante impatto ambientale, il fashion system impone rigidi canoni di bellezza, generando insicurezze profonde, soprattutto tra i più giovani. Ne sono un esempio i bambini e gli adolescenti obesi incontrati nel centro di chirurgia pediatrica dell'Ospedale Bambino Gesù, spesso vittime di bullismo per il loro aspetto. In studio, il medico epidemiologo Franco Berrino approfondisce il legame tra moda, salute e pressione sociale. Dal Bangladesh all'Italia, dal Perù al Sudafrica, il reportage svela le distorsioni globali di un sistema che esclude chi non si conforma ai suoi standard. Ma racconta anche le storie di chi, con straordinaria dedizione, si batte per un cambiamento concreto, nel rispetto della salute umana e del pianeta.</itunes:summary><itunes:duration>01:47:30</itunes:duration><image><url>https://www.raiplaysound.it/dl/img/2025/10/21/1761078277866_Indovina%20chi%20viene%20a%20cena%20-%20Schiavi%20del%20lusso-2048x2048.jpg</url></image></item></channel></rss>