<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<rss xmlns:itunes="http://www.itunes.com/dtds/podcast-1.0.dtd" version="2.0"><channel><title>Indovina chi viene a cena - Il punto G del gusto</title><description>Sabrina Giannini e la sua squadra esplorano i temi ambientali, il rapporto tra uomo e animali e le sfide dei modelli alimentari sostenibili. In questa puntata si parla del punto G del gusto, il cosiddetto "bliss point", il picco del piacere che si raggiunge anche con lo zucchero, che è la scoperta con cui l'industria alimentare ha reso i suoi prodotti appetibili al massimo. Ne parla tra gli altri Howard Moskowitz, l'ingegnere del gusto protagonista della scoperta. Il medico epidemiologo Franco Berrino spiega come questi alimenti stimolino le stesse aree del cervello che vengono attivate dalle droghe. Il programma prosegue con l'inchiesta sul farmaco dimagrante "travestito" da antidiabetico, che ha fatto molte vittime oltreconfine, ma non in Italia, dove è stato insabbiato tutto. A seguire uno studio sui centenari del Cilento, veri testimoni della dieta mediterranea. Dall'altra parte però, proprio i bambini campani sono i più sovrappeso d'Italia. Un dato che dimostra un'inversione rispetto agli anziani centenari.</description><pubDate>Wed, 22 Oct 2025 05:00:21 -0000</pubDate><link>https://www.raiplaysound.it/programmi/indovinachivieneacena-ilpuntogdelgusto</link><image><url>https://www.raiplaysound.it/dl/img/2025/10/21/1761076230920_Indovina%20chi%20viene%20a%20cena%20-%20Il%20punto%20G%20del%20gusto-2048x2048.jpg</url></image><itunes:author>RaiPlaySound</itunes:author><language>it-it</language><itunes:owner><itunes:email>timedum@gmail.com</itunes:email></itunes:owner><itunes:category text="Inchieste e reportage"/><itunes:category text="Messa in onda Tv"/><itunes:category text="Inchiesteereportage"/><itunes:category text="Biotecnologie"/><itunes:category text="Costume e società"/><itunes:category text="Biodiversità"/><itunes:category text="Programmitv"/><itunes:category text="Ambiente e ecologia"/><item><title>Indovina chi viene a cena - Il punto G del gusto</title><guid>timendum-raiplaysound-ContentItem-fa20c256-a8cf-46a6-a692-0808f595dc3b</guid><pubDate>Tue, 21 Oct 2025 22:04:00 -0000</pubDate><link>https://www.raiplaysound.it/audio/2025/10/Indovina-chi-viene-a-cena---Il-punto-G-del-gusto----22022025-fa20c256-a8cf-46a6-a692-0808f595dc3b.html</link><description>In questa puntata di "Indovina chi viene a cena", condotto da Sabrina Giannini, si parla del punto G del gusto, il punto massimo del godimento scoperto dall'industria alimentare, che stimola le stesse aree del cervello che vengono attivate dalle droghe. Si parla poi di un farmaco dimagrante "travestito" da antidiabetico, che ha fatto molte vittime oltreconfine, ma non in Italia, dove è stato insabbiato tutto. I farmaci dimagranti hanno sempre effetti collaterali e l'unico modo per perdere peso evitando i rischi è uno stile di vita sano. Per questo, il programma svela i modelli ideali: come i centenari del Cilento, veri testimoni dell'autentica "dieta mediterranea". Il programma mostra in esclusiva uno studio su questi centenari, nell'ottica di una nuova ed innovativa ricerca, a partire dal loro stile di vita e dall'olio d'oliva, visto che il primo uliveto in Italia fu piantato, probabilmente, proprio in Cilento. Dall'altra parte però, proprio i bambini campani sono i più sovrappeso d'Italia: un dato che dimostra un'inversione rispetto agli anziani centenari: il perché verrà spiegato insieme all'ospite del programma, Franco Berrino, medico epidemiologo. Si fa luce, inoltre, su come vengono preparati i menù della refezione scolastica, scegliendone quattro virtuosi, per dimostrare ancora una volta, attraverso i buoni esempi, che si può ottenere il meglio se si esce dalla logica del profitto in mano a pochi gruppi e multinazionali della refezione, scolastica e non solo; perché lo schema è identico anche nelle mense aziendali. La mensa scolastica è il punto di snodo centrale, perché può e dovrebbe educare i bambini al gusto non processato, al rispetto del cibo, del territorio, di chi fornisce la materia prima, uomini e animali. Ed è anche l'unico pasto garantito sano per tutti i bambini, senza alcuna differenza e proprio per questo dovrebbe essere il volano del cambiamento.</description><enclosure type="audio/mpeg" url="https://mediapolisvod.rai.it/relinker/relinkerServlet.htm?cont=qkwfAvD7XU8VRUF7pPpPlussiiiMQeeqqEEqualeeqqEEqual"/><itunes:title>Indovina chi viene a cena - Il punto G del gusto</itunes:title><itunes:summary>In questa puntata di "Indovina chi viene a cena", condotto da Sabrina Giannini, si parla del punto G del gusto, il punto massimo del godimento scoperto dall'industria alimentare, che stimola le stesse aree del cervello che vengono attivate dalle droghe. Si parla poi di un farmaco dimagrante "travestito" da antidiabetico, che ha fatto molte vittime oltreconfine, ma non in Italia, dove è stato insabbiato tutto. I farmaci dimagranti hanno sempre effetti collaterali e l'unico modo per perdere peso evitando i rischi è uno stile di vita sano. Per questo, il programma svela i modelli ideali: come i centenari del Cilento, veri testimoni dell'autentica "dieta mediterranea". Il programma mostra in esclusiva uno studio su questi centenari, nell'ottica di una nuova ed innovativa ricerca, a partire dal loro stile di vita e dall'olio d'oliva, visto che il primo uliveto in Italia fu piantato, probabilmente, proprio in Cilento. Dall'altra parte però, proprio i bambini campani sono i più sovrappeso d'Italia: un dato che dimostra un'inversione rispetto agli anziani centenari: il perché verrà spiegato insieme all'ospite del programma, Franco Berrino, medico epidemiologo. Si fa luce, inoltre, su come vengono preparati i menù della refezione scolastica, scegliendone quattro virtuosi, per dimostrare ancora una volta, attraverso i buoni esempi, che si può ottenere il meglio se si esce dalla logica del profitto in mano a pochi gruppi e multinazionali della refezione, scolastica e non solo; perché lo schema è identico anche nelle mense aziendali. La mensa scolastica è il punto di snodo centrale, perché può e dovrebbe educare i bambini al gusto non processato, al rispetto del cibo, del territorio, di chi fornisce la materia prima, uomini e animali. Ed è anche l'unico pasto garantito sano per tutti i bambini, senza alcuna differenza e proprio per questo dovrebbe essere il volano del cambiamento.</itunes:summary><itunes:duration>01:44:33</itunes:duration><image><url>https://www.raiplaysound.it/dl/img/2025/10/21/1761076230920_Indovina%20chi%20viene%20a%20cena%20-%20Il%20punto%20G%20del%20gusto-2048x2048.jpg</url></image></item></channel></rss>