<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<rss xmlns:itunes="http://www.itunes.com/dtds/podcast-1.0.dtd" version="2.0"><channel><title>In pratica</title><description>Il 29 luglio 1975 con la legge 405 venivano istituiti i consultori familiari, una struttura sociosanitaria volta al sostegno della donna, dei bambini e dell'adolescente. Negli anni, il consultorio familiare ha assunto un ruolo centrale nell'assistenza alla salute della famiglia come nucleo sociale con un lavoro principalmente di prevenzione e di educazione. Dalla preparazione alla genitorialità all'educazione sessuoaffettiva degli e delle adolescenti, dal sostegno piscologico alla consulenza legale, dall'informazione per adozioni e affidamento familiare al sostegno e attuazione della legge 194 sull'interruzione di gravidanza. Il consultorio familiare nelle sue fondamenta è una struttura sociale di sostegno e informazione che ha svolto e svolge ancora oggi, pur in un contesto di grave depotenziamento, un ruolo prezioso nell'ascolto, nella prevenzione e nell'informazione per il benessere e la salute della vita di donne, famiglie e adolescenti. In queste puntate realizzate con la collaborazione di Federica Delogu, Francesca Polizzi e Claudia Torrisi ascolteremo chi nei consultori ha lavorato sin dalla loro istituzione e chi ci lavora oggi. Grazie a l'AAMOD – Archivio Audiovisivo del Movimento Operaio e Democratico per i materiali di repertorio.</description><pubDate>Fri, 21 Nov 2025 16:42:33 -0000</pubDate><link>https://www.raiplaysound.it/playlist/inpratica</link><image><url>https://www.raiplaysound.it/dl/img/2025/11/20/1763636100415_In%20pratica-2048x2048.jpg</url></image><itunes:author>RaiPlaySound</itunes:author><language>it-it</language><itunes:owner><itunes:email>timedum@gmail.com</itunes:email></itunes:owner><itunes:category text="Attualita"/><itunes:category text="Attualità"/><itunes:category text="Costume e società"/><itunes:category text="Documentari"/><itunes:category text="Educazione civica"/><itunes:category text="Istituzioni"/><itunes:category text="Politica e istituzioni"/><itunes:category text="Politicaeistituzioni"/><itunes:category text="Sociale e sostenibilità"/><itunes:category text="Storico"/><itunes:category text="Uomini e società"/><itunes:category text="Uominiesocieta"/><item><title>1. Nascita di un consultorio</title><guid>timendum-raiplaysound-ContentItem-35b9c5f6-c88f-41cc-9adc-8f91472b3c99</guid><pubDate>Fri, 21 Nov 2025 16:22:00 -0000</pubDate><link>https://www.raiplaysound.it/audio/2025/11/Tre-soldi-del-22112025-35b9c5f6-c88f-41cc-9adc-8f91472b3c99.html</link><description>Il 27 luglio 1975 con la legge 405 venivano istituiti i consultori familiari, un servizio sociosanitario rivolto al sostegno della donna, della famiglia, dei bambini e dell' adolescente. Qualcosa che non si era mai visto, un'invenzione italiana frutto di quella straordinaria stagione che furono gli anni Settanta. In questo episodio ascoltiamo una storia che viene da un piccolo centro della Sardegna, e dal racconto di tre donne, un'ostetrica, un'avvocata e un'assistente sociale, che nel consultorio della loro città hanno lavorato per oltre trent'anni subito dopo l'emanazione della legge.</description><enclosure type="audio/mpeg" url="https://mediapolisvod.rai.it/relinker/relinkerServlet.htm?cont=pSpPpPluss5jlkAgDssSlash90Ci6qUxryAeeqqEEqualeeqqEEqual"/><itunes:title>1. Nascita di un consultorio</itunes:title><itunes:summary>Il 27 luglio 1975 con la legge 405 venivano istituiti i consultori familiari, un servizio sociosanitario rivolto al sostegno della donna, della famiglia, dei bambini e dell' adolescente. Qualcosa che non si era mai visto, un'invenzione italiana frutto di quella straordinaria stagione che furono gli anni Settanta. In questo episodio ascoltiamo una storia che viene da un piccolo centro della Sardegna, e dal racconto di tre donne, un'ostetrica, un'avvocata e un'assistente sociale, che nel consultorio della loro città hanno lavorato per oltre trent'anni subito dopo l'emanazione della legge.</itunes:summary><itunes:duration>00:29:09</itunes:duration><image><url>https://www.raiplaysound.it/dl/img/2025/11/20/1763636100415_In%20pratica-2048x2048.jpg</url></image></item><item><title>2. Il consultorio dal 1975 a oggi</title><guid>timendum-raiplaysound-ContentItem-01b3c966-99c2-45ed-8dc8-729387cd5f4b</guid><pubDate>Fri, 21 Nov 2025 16:32:00 -0000</pubDate><link>https://www.raiplaysound.it/audio/2025/11/Tre-soldi-del-23112025-01b3c966-99c2-45ed-8dc8-729387cd5f4b.html</link><description>L'istituzione dei consultori familiari, cinquant'anni fa, ha offerto un luogo di accoglienza, accudimento, sostegno, educazione e condivisione unico nel suo genere. Negli ultimi tempi si parla spesso di educazione sessuo-affettiva nelle scuole: grazie ai racconti che in queste due puntate abbiamo ascoltato, possiamo dire che esistono luoghi e persone che potrebbero essere sostenuti e incentivati proprio in questo senso. Ascolteremo anche contributi di repertorio che l'AAMOD, l'archivio audiovisivo del movimento operaio e democratico ci ha gentilmente messo a disposizione e che per questo qui ringraziamo. Questa puntata è realizzata grazie alla collaborazione di Federica Delogu, Francesca Polizzi e Claudia Torrisi, il montaggio è di Fabiana Carobolante.</description><enclosure type="audio/mpeg" url="https://mediapolisvod.rai.it/relinker/relinkerServlet.htm?cont=DssSlashXjFokJKkJ32HxzMKZingeeqqEEqualeeqqEEqual"/><itunes:title>2. Il consultorio dal 1975 a oggi</itunes:title><itunes:summary>L'istituzione dei consultori familiari, cinquant'anni fa, ha offerto un luogo di accoglienza, accudimento, sostegno, educazione e condivisione unico nel suo genere. Negli ultimi tempi si parla spesso di educazione sessuo-affettiva nelle scuole: grazie ai racconti che in queste due puntate abbiamo ascoltato, possiamo dire che esistono luoghi e persone che potrebbero essere sostenuti e incentivati proprio in questo senso. Ascolteremo anche contributi di repertorio che l'AAMOD, l'archivio audiovisivo del movimento operaio e democratico ci ha gentilmente messo a disposizione e che per questo qui ringraziamo. Questa puntata è realizzata grazie alla collaborazione di Federica Delogu, Francesca Polizzi e Claudia Torrisi, il montaggio è di Fabiana Carobolante.</itunes:summary><itunes:duration>00:30:10</itunes:duration><image><url>https://www.raiplaysound.it/dl/img/2025/11/20/1763636100415_In%20pratica-2048x2048.jpg</url></image></item></channel></rss>