<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<rss xmlns:itunes="http://www.itunes.com/dtds/podcast-1.0.dtd" version="2.0"><channel><title>La bambina numero 12</title><description>"La bambina numero 12" racconta l'incontro tra la giornalista Alessia Cerantola e Lisa Helmick, una donna americana, adottata in Svizzera negli anni Sessanta, che ha ritrovato la propria famiglia naturale a Bassano del Grappa, nel nordest dell'Italia.  Alessia intervista Lisa, pensando di raccontare la sua storia a lieto fine. Ma quando inizia a fare ricerche sulla madre naturale di Lisa, partita per lavoro dal Veneto alla volta di Basilea agli inizi degli anni Sessanta, scopre che la madre non voleva dar via la figlia.  A gestire l'adozione è stata l'agenzia di Alice Honegger, un'assistente sociale del cantone di San Gallo, che per anni ha piazzato bambini in tutto il mondo attraverso la Svizzera. La sua attività è iniziata già dal secondo dopoguerra, in una società poco aperta ad accettare figli nati fuori dal matrimonio. Alice Honegger ha approfittato soprattutto della fragilità di donne straniere arrivate in Svizzera con pochi diritti. E ha visto un'opportunità nelle famiglie benestanti d'oltreoceano, pronte a pagare per avere un figlio.  Grazie alla collaborazione con il giornalista svizzero Otto Hostettler e alla documentarista canadese Leslie Knott, Alessia riesce a contattare e intervistare in Canada e negli Stati Uniti, altre persone adottate attraverso l'agenzia di Alice Honegger nello stesso periodo. I documenti esclusivi cui danno accesso permettono di fare chiarezza sulle modalità e le motivazioni che spingevano questa donna svizzera a piazzare dall'Europa bambini in nord America.  Attraverso ricerche d'archivio, interviste a storici ed esperti delle adozioni in Svizzera questo documentario porta alla luce uno schema ancora poco noto ed esplora i limiti morali e legali delle procedure usate da Alice Honegger.  L'inchiesta è diventata un progetto multimediale di nome "Baby number 12".  Vincitore del Silver Tower nella categoria Investigative Journalism Podcast del NYF Radio Awards 2025. Di Alessia Cerantola, illustrazione di Sveva Vicenzino.</description><pubDate>Fri, 14 Mar 2025 14:13:08 -0000</pubDate><link>https://www.raiplaysound.it/playlist/labambinanumero12</link><image><url>https://www.raiplaysound.it/dl/img/2025/03/27/1743082299296_La%20bambina%20numero%2012%20-%202048x2048.jpg</url></image><itunes:author>RaiPlaySound</itunes:author><language>it-it</language><itunes:owner><itunes:email>timedum@gmail.com</itunes:email></itunes:owner><itunes:category text="Uomini e società"/><itunes:category text="Gialloecrime"/><itunes:category text="Documentari"/><itunes:category text="Uominiesocieta"/><itunes:category text="Storie comuni"/><itunes:category text="Storie vere"/><itunes:category text="Giallo e crime"/><item><title>1. L'incontro</title><guid>timendum-raiplaysound-ContentItem-f01a3650-33c5-4713-8728-1c20e9d9aeb1</guid><pubDate>Fri, 11 Oct 2024 15:48:00 -0000</pubDate><link>https://www.raiplaysound.it/audio/2024/10/TRE-SOLDI---Lincontro---La-Bambina-numero-12-di-Alessia-Cerantola-f01a3650-33c5-4713-8728-1c20e9d9aeb1.html</link><description>Conoscere i propri genitori e la propria famiglia, sapere da dove veniamo sono forse bisogni di ciascuno di noi. Capire le nostre origini ci aiuta a definire chi siamo. Lisa è stata adottata da una coppia americana quando era ancora molto piccola. Il suo viaggio per ritrovare la madre è fatto di incontri e connessioni che la portano dopo sessant'anni in Italia, a Bassano del Grappa. È lì che grazie all'aiuto di una serie di persone conclude la prima parte del viaggio di scoperta, con un lieto fine. Uno di questi incontri è con Alessia, una giornalista che inizia a occuparsi della sua storia. La Bambina numero 12 è un audio documentario di Alessia Cerantola realizzato grazie all'aiuto di Investigate Europe e del settimanale svizzero Beobachter, ed è supportato dal Journalism Fund. La Bambina numero 12  di Alessia Cerantola.</description><enclosure type="audio/mpeg" url="https://mediapolisvod.rai.it/relinker/relinkerServlet.htm?cont=LkiXAuU1ssSlasheHgSLPFuV6mLweeqqEEqualeeqqEEqual"/><itunes:title>1. L'incontro</itunes:title><itunes:summary>Conoscere i propri genitori e la propria famiglia, sapere da dove veniamo sono forse bisogni di ciascuno di noi. Capire le nostre origini ci aiuta a definire chi siamo. Lisa è stata adottata da una coppia americana quando era ancora molto piccola. Il suo viaggio per ritrovare la madre è fatto di incontri e connessioni che la portano dopo sessant'anni in Italia, a Bassano del Grappa. È lì che grazie all'aiuto di una serie di persone conclude la prima parte del viaggio di scoperta, con un lieto fine. Uno di questi incontri è con Alessia, una giornalista che inizia a occuparsi della sua storia. La Bambina numero 12 è un audio documentario di Alessia Cerantola realizzato grazie all'aiuto di Investigate Europe e del settimanale svizzero Beobachter, ed è supportato dal Journalism Fund. La Bambina numero 12  di Alessia Cerantola.</itunes:summary><itunes:duration>00:28:40</itunes:duration><image><url>https://www.raiplaysound.it/dl/img/2025/03/27/1743082299296_La%20bambina%20numero%2012%20-%202048x2048.jpg</url></image></item><item><title>2. L'altra verità</title><guid>timendum-raiplaysound-ContentItem-0dcf1c60-9680-467e-afd8-5eb1d7995b9e</guid><pubDate>Fri, 11 Oct 2024 15:49:00 -0000</pubDate><link>https://www.raiplaysound.it/audio/2024/10/TRE-SOLDI---Laltra-verita---La-Bambina-numero-12-di-Alessia-Cerantola-0dcf1c60-9680-467e-afd8-5eb1d7995b9e.html</link><description>Lisa inizia con Alessia un nuovo viaggio alla ricerca della verità sulla propria adozione. Quello che scopre attraverso documenti del passato che arrivano dalla Svizzera, getta una nuova luce sulla sua storia e apre le porte a un'inchiesta che dall'Italia arriva fino al Nordamerica passando per il resto d'Europa e per l'Asia. Al centro c'è una donna che per decenni ha gestito agenzie di adozioni in Svizzera, decidendo il destino di migliaia di bambini. Anche quello di Lisa. La Bambina numero 12 è un audio documentario di Alessia Cerantola realizzato grazie all'aiuto di Investigate Europe e del settimanale svizzero Beobachter, ed è supportato dal Journalism Fund. La Bambina numero 12 di Alessia Cerantola.</description><enclosure type="audio/mpeg" url="https://mediapolisvod.rai.it/relinker/relinkerServlet.htm?cont=pPpPlussNPIRwMfYOHNjpzYMt7TzAeeqqEEqualeeqqEEqual"/><itunes:title>2. L'altra verità</itunes:title><itunes:summary>Lisa inizia con Alessia un nuovo viaggio alla ricerca della verità sulla propria adozione. Quello che scopre attraverso documenti del passato che arrivano dalla Svizzera, getta una nuova luce sulla sua storia e apre le porte a un'inchiesta che dall'Italia arriva fino al Nordamerica passando per il resto d'Europa e per l'Asia. Al centro c'è una donna che per decenni ha gestito agenzie di adozioni in Svizzera, decidendo il destino di migliaia di bambini. Anche quello di Lisa. La Bambina numero 12 è un audio documentario di Alessia Cerantola realizzato grazie all'aiuto di Investigate Europe e del settimanale svizzero Beobachter, ed è supportato dal Journalism Fund. La Bambina numero 12 di Alessia Cerantola.</itunes:summary><itunes:duration>00:29:05</itunes:duration><image><url>https://www.raiplaysound.it/dl/img/2025/03/27/1743082299296_La%20bambina%20numero%2012%20-%202048x2048.jpg</url></image></item><item><title>3. I bambini di Alice</title><guid>timendum-raiplaysound-ContentItem-352b6e70-b110-4ce9-ae5c-3775da8866f4</guid><pubDate>Fri, 14 Mar 2025 21:52:00 -0000</pubDate><link>https://www.raiplaysound.it/audio/2025/03/TRE-SOLDI---I-bambini-di-Alice---La-Bambina-numero-12-di-Alessia-Cerantola-352b6e70-b110-4ce9-ae5c-3775da8866f4.html</link><description>La Bambina numero 12 di Alessia Cerantola - Mentre continua la ricerca sul ramo paterno della famiglia biologica di Lisa, si fanno avanti altre persone adottate attraverso l'agenzia di Alice Honegger, assistente sociale che per decenni ha piazzato oltreoceano bambini nati in Svizzera. Il viaggio della giornalista Alessia Cerantola prosegue alla volta di Vancouver, in Canada. Qui ora viva Christiane, nata un anno prima di Lisa e adottata da una famiglia belga-svizzera emigrata in Perù. Da Vancouver scende nel paese di Steilacoom, nello Stato di Washington, dove incontra Richard, la cui madre ha lavorato per Alice Honegger. Ogni nuovo caso porta elementi che permettono di capire meglio che cosa succedeva nel settore delle adozioni in Svizzera negli anni Cinquanta e Sessanta.  La Bambina numero 12 è un audio documentario di Alessia Cerantola realizzato grazie all'aiuto di Investigate Europe e del settimanale svizzero Beobachter, ed è supportato dal Journalism Fund.  </description><enclosure type="audio/mpeg" url="https://mediapolisvod.rai.it/relinker/relinkerServlet.htm?cont=3r6Mcp8WVBpJKbJogpPpPlussEw3weeqqEEqualeeqqEEqual"/><itunes:title>3. I bambini di Alice</itunes:title><itunes:summary>La Bambina numero 12 di Alessia Cerantola - Mentre continua la ricerca sul ramo paterno della famiglia biologica di Lisa, si fanno avanti altre persone adottate attraverso l'agenzia di Alice Honegger, assistente sociale che per decenni ha piazzato oltreoceano bambini nati in Svizzera. Il viaggio della giornalista Alessia Cerantola prosegue alla volta di Vancouver, in Canada. Qui ora viva Christiane, nata un anno prima di Lisa e adottata da una famiglia belga-svizzera emigrata in Perù. Da Vancouver scende nel paese di Steilacoom, nello Stato di Washington, dove incontra Richard, la cui madre ha lavorato per Alice Honegger. Ogni nuovo caso porta elementi che permettono di capire meglio che cosa succedeva nel settore delle adozioni in Svizzera negli anni Cinquanta e Sessanta.  La Bambina numero 12 è un audio documentario di Alessia Cerantola realizzato grazie all'aiuto di Investigate Europe e del settimanale svizzero Beobachter, ed è supportato dal Journalism Fund.  </itunes:summary><itunes:duration>00:28:49</itunes:duration><image><url>https://www.raiplaysound.it/dl/img/2025/03/27/1743082299296_La%20bambina%20numero%2012%20-%202048x2048.jpg</url></image><itunes:season>2025</itunes:season><itunes:episode>3</itunes:episode></item><item><title>4. Riunioni di famiglia</title><guid>timendum-raiplaysound-ContentItem-e35f9252-2a87-4298-954a-f54e47421295</guid><pubDate>Fri, 14 Mar 2025 21:54:00 -0000</pubDate><link>https://www.raiplaysound.it/audio/2025/03/TRE-SOLDI---Riunioni-di-famiglia---La-Bambina-numero-12-di-Alessia-Cerantola-e35f9252-2a87-4298-954a-f54e47421295.html</link><description>La Bambina numero 12 di Alessia Cerantola - Grazie ai nuovi documenti, ottenuti attraverso altre persone adottate, emerge con più chiarezza il modo in cui operava l'agente per le adozioni svizzera Alice Honegger, a partire dal secondo dopoguerra. Interviste con esperti nel settore confermano che i suoi dubbi modi di lavorare hanno stabilito nuovi standard nel settore delle adozioni internazionali. Nel frattempo, arrivano novità sulla famiglia biologica di Lisa e un possibile parente si fa vivo, portando un risvolto inaspettato alla sua storia.  La Bambina numero 12 è un audio documentario di Alessia Cerantola realizzato grazie all'aiuto di Investigate Europe e del settimanale svizzero Beobachter, ed è supportato dal Journalism Fund. </description><enclosure type="audio/mpeg" url="https://mediapolisvod.rai.it/relinker/relinkerServlet.htm?cont=S7HbtMovu3LpRzv4SMUSIQeeqqEEqualeeqqEEqual"/><itunes:title>4. Riunioni di famiglia</itunes:title><itunes:summary>La Bambina numero 12 di Alessia Cerantola - Grazie ai nuovi documenti, ottenuti attraverso altre persone adottate, emerge con più chiarezza il modo in cui operava l'agente per le adozioni svizzera Alice Honegger, a partire dal secondo dopoguerra. Interviste con esperti nel settore confermano che i suoi dubbi modi di lavorare hanno stabilito nuovi standard nel settore delle adozioni internazionali. Nel frattempo, arrivano novità sulla famiglia biologica di Lisa e un possibile parente si fa vivo, portando un risvolto inaspettato alla sua storia.  La Bambina numero 12 è un audio documentario di Alessia Cerantola realizzato grazie all'aiuto di Investigate Europe e del settimanale svizzero Beobachter, ed è supportato dal Journalism Fund. </itunes:summary><itunes:duration>00:28:13</itunes:duration><image><url>https://www.raiplaysound.it/dl/img/2025/03/27/1743082299296_La%20bambina%20numero%2012%20-%202048x2048.jpg</url></image><itunes:season>2025</itunes:season><itunes:episode>4</itunes:episode></item></channel></rss>