<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<rss xmlns:itunes="http://www.itunes.com/dtds/podcast-1.0.dtd" version="2.0"><channel><title>La grande radio</title><description>Le voci, i temi, le opere che hanno reso grande la radio. Una ricchezza che, con un meticoloso lavoro di ricerca nell'immenso Archivio Rai, viene restituita all'ascolto in una nuova narrazione, per cercare di goderne la bellezza e comprenderne i molteplici punti di vista e significati. A completare il racconto una cornice di letture, musiche, indicazioni di libri, altro materiale disponibile in rete e su Raiplay Sound. Realizzazione e cura di Cristiana Munzi.</description><pubDate>Fri, 12 Jan 2024 17:48:27 -0000</pubDate><link>https://www.raiplaysound.it/programmi/lagranderadio</link><image><url>https://www.raiplaysound.it/dl/img/2021/11/26/1637948244110_2048x2048%20la%20grande%20radio.jpg</url></image><itunes:author>RaiPlaySound</itunes:author><language>it-it</language><itunes:owner><itunes:email>timedum@gmail.com</itunes:email></itunes:owner><itunes:category text="Documentari"/><itunes:category text="Monografico"/><itunes:category text="Storia della radio"/><itunes:category text="Uominiesocieta"/><itunes:category text="Programmi d'archivio"/><itunes:category text="Messa in onda Radio"/><itunes:category text="Storico"/><itunes:category text="Uomini e società"/><itunes:category text="Cultura"/><item><title>Silenzi</title><guid>timendum-raiplaysound-ContentItem-a56756dc-88dd-4163-96eb-b169191d3f4b</guid><pubDate>Sun, 07 Jan 2024 18:06:00 -0000</pubDate><link>https://www.raiplaysound.it/audio/2024/01/La-Grande-Radio-del-07012024-a56756dc-88dd-4163-96eb-b169191d3f4b.html</link><description>"Il silenzio non è l'opposto della comunicazione bensì...". Importanti voci su diversi silenzi preziosi o pericolosi, quieti e inquieti, in noi e tra noi, simbolici, psichici, spirituali e fisici, nella storia politica e nella radio. Materiale da: Audiobox con Pino Saulo, 1995, RadioTre; RadioTre Suite con Sabino Chialà, monaco di Bose, l'indologo Francesco Sferra e l'epistemologo Roberto Mancini e sul libro, "Riscoprire il silenzio - Arte, musica, poesia, natura tra ascolto e comunicazione" con Nicoletta Polla - Mattiot , Raul Montanari, Massimo Kaufmann, Massimo Canevacci tutti intervistati da Guido Zaccagnini, 2004, 2005; "La loquacità del silenzio" sul silenzio degli oppressi, con il  poeta lucano Vito Riviello, vicino al Gruppo 63 e a importanti poeti italiani e il noto cantautore foggiano Matteo Salvatore, 1990, RadioUno. Citazioni aggiunte da "Parlarsi. Per la comunicazione perduta", Eugenio Borgna, Einaudi, 2015, lette da Orsetta De Rossi. Ascolti aggiunti:  Maurice Ravel, Adagio assai dal Concerto in Sol maggiore per pianoforte e orchestra, Sajncho Namčylak da Naked Spirit, John Tavener e Björk con Prayer of the Heart, Michael Galasso con Boreal, Dave Hewson e Alexander Balanescu con Celestial Journey, Pat Metheny con One quiet night, Jane Antonia Cornish con Into Silence e i Radiodervish con Lontano.</description><enclosure type="audio/mpeg" url="https://mediapolisvod.rai.it/relinker/relinkerServlet.htm?cont=pOssSlash01WsBOur3ftUA6KpPpPlusslNQeeqqEEqualeeqqEEqual"/><itunes:title>Silenzi</itunes:title><itunes:summary>"Il silenzio non è l'opposto della comunicazione bensì...". Importanti voci su diversi silenzi preziosi o pericolosi, quieti e inquieti, in noi e tra noi, simbolici, psichici, spirituali e fisici, nella storia politica e nella radio. Materiale da: Audiobox con Pino Saulo, 1995, RadioTre; RadioTre Suite con Sabino Chialà, monaco di Bose, l'indologo Francesco Sferra e l'epistemologo Roberto Mancini e sul libro, "Riscoprire il silenzio - Arte, musica, poesia, natura tra ascolto e comunicazione" con Nicoletta Polla - Mattiot , Raul Montanari, Massimo Kaufmann, Massimo Canevacci tutti intervistati da Guido Zaccagnini, 2004, 2005; "La loquacità del silenzio" sul silenzio degli oppressi, con il  poeta lucano Vito Riviello, vicino al Gruppo 63 e a importanti poeti italiani e il noto cantautore foggiano Matteo Salvatore, 1990, RadioUno. Citazioni aggiunte da "Parlarsi. Per la comunicazione perduta", Eugenio Borgna, Einaudi, 2015, lette da Orsetta De Rossi. Ascolti aggiunti:  Maurice Ravel, Adagio assai dal Concerto in Sol maggiore per pianoforte e orchestra, Sajncho Namčylak da Naked Spirit, John Tavener e Björk con Prayer of the Heart, Michael Galasso con Boreal, Dave Hewson e Alexander Balanescu con Celestial Journey, Pat Metheny con One quiet night, Jane Antonia Cornish con Into Silence e i Radiodervish con Lontano.</itunes:summary><itunes:duration>01:06:59</itunes:duration><image><url>https://www.raiplaysound.it/dl/img/2021/11/26/1637948244110_2048x2048%20la%20grande%20radio.jpg</url></image></item><item><title>Marco Polo. Vero fantastico</title><guid>timendum-raiplaysound-ContentItem-d137532e-5c05-425a-aff6-b8570a66198b</guid><pubDate>Sun, 14 Jan 2024 18:08:00 -0000</pubDate><link>https://www.raiplaysound.it/audio/2024/01/La-Grande-Radio-del-14012024-d137532e-5c05-425a-aff6-b8570a66198b.html</link><description>Marco Polo e Le devisement du monde, a settecento anni dalla morte, con Italo Calvino, Giorgio Manganelli e la sua "Intervista impossibile" a Marco Polo, letture da "Il Milione" e uno studioso che ne dimostra i tratti veritieri. Materiale da Fatti documenti persone, con Italo Calvino intervistato da Corrado Bologna e il glottologo Giorgio Cardona, 1982, RadioTre; "Intervista impossibile" con Paolo Bonacelli, 1974, RadioDue; Pagine da "Il Milione" lette da Valeriano Gialli, 1998, RadioTre; Pagine da "Marco Polo" di Viktor Sklovskij, lette da Paolo Bonacelli, 1982, RadioTre. Nella cornice brani da "Le Città invisibili" di Italo Calvino letti da Corinna Lo Castro e Claudio De Pasqualis e un fotografo di punta del National Geographic sulle tracce di Marco Polo, in 'risposta artistica' a un famoso libro scettico sul viaggio di Marco Polo. Musiche aggiunte con Yo- Yo Ma e il Silk Road Ensemble e il gruppo mongolo-persiano Sedaa.</description><enclosure type="audio/mpeg" url="https://mediapolisvod.rai.it/relinker/relinkerServlet.htm?cont=c8uIXynLsdPgCjTgYXPr5weeqqEEqualeeqqEEqual"/><itunes:title>Marco Polo. Vero fantastico</itunes:title><itunes:summary>Marco Polo e Le devisement du monde, a settecento anni dalla morte, con Italo Calvino, Giorgio Manganelli e la sua "Intervista impossibile" a Marco Polo, letture da "Il Milione" e uno studioso che ne dimostra i tratti veritieri. Materiale da Fatti documenti persone, con Italo Calvino intervistato da Corrado Bologna e il glottologo Giorgio Cardona, 1982, RadioTre; "Intervista impossibile" con Paolo Bonacelli, 1974, RadioDue; Pagine da "Il Milione" lette da Valeriano Gialli, 1998, RadioTre; Pagine da "Marco Polo" di Viktor Sklovskij, lette da Paolo Bonacelli, 1982, RadioTre. Nella cornice brani da "Le Città invisibili" di Italo Calvino letti da Corinna Lo Castro e Claudio De Pasqualis e un fotografo di punta del National Geographic sulle tracce di Marco Polo, in 'risposta artistica' a un famoso libro scettico sul viaggio di Marco Polo. Musiche aggiunte con Yo- Yo Ma e il Silk Road Ensemble e il gruppo mongolo-persiano Sedaa.</itunes:summary><itunes:duration>01:06:49</itunes:duration><image><url>https://www.raiplaysound.it/dl/img/2021/11/26/1637948244110_2048x2048%20la%20grande%20radio.jpg</url></image></item><item><title>Morante Moravia e gli opposti ebraismi</title><guid>timendum-raiplaysound-ContentItem-0de7e829-f2af-4406-b3c0-9f28ba225e78</guid><pubDate>Sun, 21 Jan 2024 18:15:00 -0000</pubDate><link>https://www.raiplaysound.it/audio/2024/01/La-Grande-Radio-del-21012024-0de7e829-f2af-4406-b3c0-9f28ba225e78.html</link><description>Moravia racconta l'amore, la fuga dai nazifascisti con la Morante e gli eventi contemporanei che hanno ispirato il suo libro "La ciociara", con cenni di Vittorio De Sica all'omonimo film e la testimonianza di Anna Magnani, sua protagonista mancata. Con Pier Paolo Pasolini e l'articolo di uno studioso, alla fine, nella cornice, emerge l'importanza della parentela con l'ebraismo anche ne "La Storia" della scrittrice, un ebraismo che si rivela molteplice come ogni cultura umana. Materiale da: Un secolo con Moravia, di e con Ornella Bellucci e Lorenzo Pavolini, 2007, RadioTre; Lampi di primavera, David Bibi, 1998, RadioTre; GR1, 1995; La grande storia, lettura di Jasmine Trinca, Rai3, 2022; Hollywood Party, Il cinema alla radio, con Matteo Spinola, 2000, RadioTre; I figli dei tempi, lettura di Rita Savagnone dal romanzo "La ciociara" di Alberto Moravia, 1979, RadioDue; Anna Magnani da La grande radio, puntata sulla Ciociara, a cura di Daniela Sbarrini, 2010, RadioTre. Bibliografia: "Opposti ebraismi ne 'La storia'" di Pierluigi Lanfranchi, Università di Aix-Marseille, in "Elsa Morante. Mito e letteratura", a cura di Lucia Dell'Aia, L. Dell'Aia, 2021. Letture in cornice di Orsetta De Rossi ed Ennio Speranza. Musiche aggiunte di W.A. Mozart, Armando Trovajoli e Bill Frisell. </description><enclosure type="audio/mpeg" url="https://mediapolisvod.rai.it/relinker/relinkerServlet.htm?cont=pPpPlusscDmgtlbwRAVVxJgH1eU8geeqqEEqualeeqqEEqual"/><itunes:title>Morante Moravia e gli opposti ebraismi</itunes:title><itunes:summary>Moravia racconta l'amore, la fuga dai nazifascisti con la Morante e gli eventi contemporanei che hanno ispirato il suo libro "La ciociara", con cenni di Vittorio De Sica all'omonimo film e la testimonianza di Anna Magnani, sua protagonista mancata. Con Pier Paolo Pasolini e l'articolo di uno studioso, alla fine, nella cornice, emerge l'importanza della parentela con l'ebraismo anche ne "La Storia" della scrittrice, un ebraismo che si rivela molteplice come ogni cultura umana. Materiale da: Un secolo con Moravia, di e con Ornella Bellucci e Lorenzo Pavolini, 2007, RadioTre; Lampi di primavera, David Bibi, 1998, RadioTre; GR1, 1995; La grande storia, lettura di Jasmine Trinca, Rai3, 2022; Hollywood Party, Il cinema alla radio, con Matteo Spinola, 2000, RadioTre; I figli dei tempi, lettura di Rita Savagnone dal romanzo "La ciociara" di Alberto Moravia, 1979, RadioDue; Anna Magnani da La grande radio, puntata sulla Ciociara, a cura di Daniela Sbarrini, 2010, RadioTre. Bibliografia: "Opposti ebraismi ne 'La storia'" di Pierluigi Lanfranchi, Università di Aix-Marseille, in "Elsa Morante. Mito e letteratura", a cura di Lucia Dell'Aia, L. Dell'Aia, 2021. Letture in cornice di Orsetta De Rossi ed Ennio Speranza. Musiche aggiunte di W.A. Mozart, Armando Trovajoli e Bill Frisell. </itunes:summary><itunes:duration>01:06:49</itunes:duration><image><url>https://www.raiplaysound.it/dl/img/2021/11/26/1637948244110_2048x2048%20la%20grande%20radio.jpg</url></image></item><item><title>Tolleranza, intolleranza, fanatismo</title><guid>timendum-raiplaysound-ContentItem-a73dc50f-c40b-4476-90c4-d4141f1bb977</guid><pubDate>Sun, 28 Jan 2024 18:12:00 -0000</pubDate><link>https://www.raiplaysound.it/audio/2024/01/La-Grande-Radio-del-28012024-a73dc50f-c40b-4476-90c4-d4141f1bb977.html</link><description>Un'analisi storica, politica, religiosa e psicologica con Amos Oz, noti politologi, esperti di religioni e uno psichiatra. Materiale da: Vedi alla voce, 1996,  RadioTre, con Oreste Pivetta e Gulio Giorello, epistemologo e matematico sulla definizione di 'fanatismo', e Igor Mann intervistato da Mirella Fulvi;  Fine secolo, 1993, RadioTre, a cura di Chiara Galli e Marino Sinibaldi con Cvetan Todorov, filosofo e saggista bulgaro, intervistato da Vittorio Giacopini, Pier Cesare Bori, storico delle religioni e Sebastiano Maffettone, filosofo, intervistati da Marino Sinibaldi sull'ambivalenza del termine 'tolleranza'; Uomini e profeti, 2018, RadioTre, con Amos Oz, noto scrittore israeliano, intervistato da Davide Assael sul problema del fanatismo giudaico e islamico in Israele; Uomini e profeti, 1998, RadioTre, con Gabriella Caramore, il muftī Bencheick e Alberto Ventura, esperto di Islam, su Islam e fanatismo islamico; Pagine in Frequenza, 2010, GR Parlamento, Alberto Toscano, giornalista e politologo, intervistato da Alessandro Forlani sulla storia del fanatismo; Fantastica mente, 2006, RadioUno, con lo psichiatra Luigi De Maio. In cornice letture aggiunte dal "Trattato sulla tolleranza" di Voltaire, lette da Corinna Lo Castro, e domande aperte. Ascolto "Schafe können sicher weiden" Il gregge può pascolare al sicuro quando...  di J.S. Bach, testo di Salomon Franck.</description><enclosure type="audio/mpeg" url="https://mediapolisvod.rai.it/relinker/relinkerServlet.htm?cont=iRBPhqMtE2flWVvXYTWWjgeeqqEEqualeeqqEEqual"/><itunes:title>Tolleranza, intolleranza, fanatismo</itunes:title><itunes:summary>Un'analisi storica, politica, religiosa e psicologica con Amos Oz, noti politologi, esperti di religioni e uno psichiatra. Materiale da: Vedi alla voce, 1996,  RadioTre, con Oreste Pivetta e Gulio Giorello, epistemologo e matematico sulla definizione di 'fanatismo', e Igor Mann intervistato da Mirella Fulvi;  Fine secolo, 1993, RadioTre, a cura di Chiara Galli e Marino Sinibaldi con Cvetan Todorov, filosofo e saggista bulgaro, intervistato da Vittorio Giacopini, Pier Cesare Bori, storico delle religioni e Sebastiano Maffettone, filosofo, intervistati da Marino Sinibaldi sull'ambivalenza del termine 'tolleranza'; Uomini e profeti, 2018, RadioTre, con Amos Oz, noto scrittore israeliano, intervistato da Davide Assael sul problema del fanatismo giudaico e islamico in Israele; Uomini e profeti, 1998, RadioTre, con Gabriella Caramore, il muftī Bencheick e Alberto Ventura, esperto di Islam, su Islam e fanatismo islamico; Pagine in Frequenza, 2010, GR Parlamento, Alberto Toscano, giornalista e politologo, intervistato da Alessandro Forlani sulla storia del fanatismo; Fantastica mente, 2006, RadioUno, con lo psichiatra Luigi De Maio. In cornice letture aggiunte dal "Trattato sulla tolleranza" di Voltaire, lette da Corinna Lo Castro, e domande aperte. Ascolto "Schafe können sicher weiden" Il gregge può pascolare al sicuro quando...  di J.S. Bach, testo di Salomon Franck.</itunes:summary><itunes:duration>01:06:53</itunes:duration><image><url>https://www.raiplaysound.it/dl/img/2021/11/26/1637948244110_2048x2048%20la%20grande%20radio.jpg</url></image></item><item><title>Tao, storia e testi. I puntata</title><guid>timendum-raiplaysound-ContentItem-4c22b532-fc1d-4f19-bf9d-f0d7b84a93e1</guid><pubDate>Sun, 04 Feb 2024 18:12:00 -0000</pubDate><link>https://www.raiplaysound.it/audio/2024/02/La-Grande-Radio-del-04022024-4c22b532-fc1d-4f19-bf9d-f0d7b84a93e1.html</link><description>Il Tao Te Ching del leggendario Laozi con l'importante sinologo Giulio Bertuccioli, scomparso nel 2001. (Dal 2018 esiste il Fondo Giuliano Bertuccioli, una biblioteca di 20.000 volumi e 180 riviste dello studioso presso il dipartimento Istituto Italiano di Studi orientali dell'Università "La Sapienza" di Roma). La puntata si avvale di estratti dallo storico ciclo di otto puntate di Bertuccioli in una edizione di Uomini e profeti a cura di Priscilla Contardi del 1986 (RadioTre) e di altri inserti dall'edizione di Uomini e profeti con Gabriella Caramore del 2005 con Attilio Andreini e Maurizio Scarpari, ospiti per la loro edizione del Laozi, (Einaudi, 2004). In cornice, ancora alcuni aspetti salienti, al fine di tracciare un quadro introduttivo per quanto possibile completo del primo dei tre principali classici taoisti insieme ai programmi citati, pietre miliari della radiofonia sull'argomento. Letture aggiunte di Corinna Lo Castro dalla traduzione di Fausto Tomassini, UTET, 2003 e dalla traduzione di Augusto Shantena Sabbadini, Urra, 2009. Musiche aggiunte dall'album The dream of haeven. New piano music from China; di Zhao Ji-Ping e tradizionali.</description><enclosure type="audio/mpeg" url="https://mediapolisvod.rai.it/relinker/relinkerServlet.htm?cont=5cPeqGgge8zXfssSlashp487oNNgeeqqEEqualeeqqEEqual"/><itunes:title>Tao, storia e testi. I puntata</itunes:title><itunes:summary>Il Tao Te Ching del leggendario Laozi con l'importante sinologo Giulio Bertuccioli, scomparso nel 2001. (Dal 2018 esiste il Fondo Giuliano Bertuccioli, una biblioteca di 20.000 volumi e 180 riviste dello studioso presso il dipartimento Istituto Italiano di Studi orientali dell'Università "La Sapienza" di Roma). La puntata si avvale di estratti dallo storico ciclo di otto puntate di Bertuccioli in una edizione di Uomini e profeti a cura di Priscilla Contardi del 1986 (RadioTre) e di altri inserti dall'edizione di Uomini e profeti con Gabriella Caramore del 2005 con Attilio Andreini e Maurizio Scarpari, ospiti per la loro edizione del Laozi, (Einaudi, 2004). In cornice, ancora alcuni aspetti salienti, al fine di tracciare un quadro introduttivo per quanto possibile completo del primo dei tre principali classici taoisti insieme ai programmi citati, pietre miliari della radiofonia sull'argomento. Letture aggiunte di Corinna Lo Castro dalla traduzione di Fausto Tomassini, UTET, 2003 e dalla traduzione di Augusto Shantena Sabbadini, Urra, 2009. Musiche aggiunte dall'album The dream of haeven. New piano music from China; di Zhao Ji-Ping e tradizionali.</itunes:summary><itunes:duration>01:06:58</itunes:duration><image><url>https://www.raiplaysound.it/dl/img/2021/11/26/1637948244110_2048x2048%20la%20grande%20radio.jpg</url></image></item><item><title>Tao, storia e testi. II puntata</title><guid>timendum-raiplaysound-ContentItem-b582587f-0c6e-4ffd-b2f4-0b8540950bbe</guid><pubDate>Sun, 11 Feb 2024 18:18:00 -0000</pubDate><link>https://www.raiplaysound.it/audio/2024/02/La-Grande-Radio-del-11022024-b582587f-0c6e-4ffd-b2f4-0b8540950bbe.html</link><description>Ci introdurrà al secondo e terzo classico del Taoismo cosiddetto filosofico, il Chuang Tzu o Zhuāngzǐ e il Lieh Tzu o Liezi, ancora una volta lo storico programma del 1986 dell'autorevole sinologo Giuliano Bertuccioli che ha dedicato una puntata intera esclusivamente al Chuang Tzu con grande copia di letture. Il terzo classico, il Lieh Tzu, non trattato per esteso in programmi radiofonici passati, verrà introdotto con qualche brano nella cornice. Infine, ascolteremo il fisico Augusto Shantena Sabbadini e il filosofo Giangiorgio Pasqualotto interrogati da Gabriella Caramore sul senso moderno scientifico e sociale di questa tradizione culturale e religiosa cinese dalla raffinata e moderna ecologia, epistemologia e psicologia, dalle curiose prospettive anticonvenzionali e provocatorie, di grande poesia e ironia, in giocoso contrasto con il Confucianesimo. Materiale da Uomini e profeti a cura di Priscilla Contardi, letture di Paolo Testa, 1986; Uomini e profeti, 1997 e 2014, RadioTre. Letture aggiunte di Piero Pugliese e Benedetta Caldarulo. Bibliografia: Chuang Tzu e Lieh Tzu a cura di Augusto Shantena Sabbadini, Urra, 2017 e 2014. Liezi a cura di Alfredo Cadonna, Einaudi, 2017. Il tao della filosofia. Corrispondenze tra pensieri d'Oriente e Occidente di Giangiorgio Pasqualotto, Pratiche Editrice, 1997, (ristampa con Luni Editrice, 2015). Musiche tradizionali cinesi per guzheng, guqin e dizi e di Ji-Ping.</description><enclosure type="audio/mpeg" url="https://mediapolisvod.rai.it/relinker/relinkerServlet.htm?cont=iGIOjeBywpZpPpPlussjVOoeyM00weeqqEEqualeeqqEEqual"/><itunes:title>Tao, storia e testi. II puntata</itunes:title><itunes:summary>Ci introdurrà al secondo e terzo classico del Taoismo cosiddetto filosofico, il Chuang Tzu o Zhuāngzǐ e il Lieh Tzu o Liezi, ancora una volta lo storico programma del 1986 dell'autorevole sinologo Giuliano Bertuccioli che ha dedicato una puntata intera esclusivamente al Chuang Tzu con grande copia di letture. Il terzo classico, il Lieh Tzu, non trattato per esteso in programmi radiofonici passati, verrà introdotto con qualche brano nella cornice. Infine, ascolteremo il fisico Augusto Shantena Sabbadini e il filosofo Giangiorgio Pasqualotto interrogati da Gabriella Caramore sul senso moderno scientifico e sociale di questa tradizione culturale e religiosa cinese dalla raffinata e moderna ecologia, epistemologia e psicologia, dalle curiose prospettive anticonvenzionali e provocatorie, di grande poesia e ironia, in giocoso contrasto con il Confucianesimo. Materiale da Uomini e profeti a cura di Priscilla Contardi, letture di Paolo Testa, 1986; Uomini e profeti, 1997 e 2014, RadioTre. Letture aggiunte di Piero Pugliese e Benedetta Caldarulo. Bibliografia: Chuang Tzu e Lieh Tzu a cura di Augusto Shantena Sabbadini, Urra, 2017 e 2014. Liezi a cura di Alfredo Cadonna, Einaudi, 2017. Il tao della filosofia. Corrispondenze tra pensieri d'Oriente e Occidente di Giangiorgio Pasqualotto, Pratiche Editrice, 1997, (ristampa con Luni Editrice, 2015). Musiche tradizionali cinesi per guzheng, guqin e dizi e di Ji-Ping.</itunes:summary><itunes:duration>01:07:10</itunes:duration><image><url>https://www.raiplaysound.it/dl/img/2021/11/26/1637948244110_2048x2048%20la%20grande%20radio.jpg</url></image></item><item><title>Libertinismo: pensieri ribelli e sensualità</title><guid>timendum-raiplaysound-ContentItem-19882fdd-600c-428b-b585-772ab1453aac</guid><pubDate>Sun, 18 Feb 2024 18:00:00 -0000</pubDate><link>https://www.raiplaysound.it/audio/2024/02/La-Grande-Radio-del-18022024-19882fdd-600c-428b-b585-772ab1453aac.html</link><description>Libertinismo e libertà delle donne. Con Gassman e Proietti entriamo nel mondo comico e fantasioso del libertinismo o dello scetticismo del personaggio e scrittore Cyrano de Bergerac. Scopriamo la portata di questa corrente di pensiero per l'Illuminismo, la sua modernità scientifica, i suoi martiri, sino ai suoi estremi edonistici e dissoluti, per arrivare alla sofferta aspirazione alla libertà di donne più vicine ai nostri giorni come Nina Simone, Lou von Salomé, l'oscura Alma Mahler,  Patrizia Cavalli e infine Saffo, protagoniste delle prossime Grandi radio sino all'otto marzo, Giornata internazionale delle donne, e al ventuno marzo, Giornata mondiale della poesia. Materiale da Noi Mattatori, Vittorio Gassman interpreta Cyrano de Bergerac, 1961, RadioDue; Radio Anch'io, Gigi Proietti interpreta Cyrano de Bergerac, 1978, RadioUno; Wikiradio, con Daria Galateria, 2012, RadioTre; Pagina aperta, con lo scrittore Alberto Gozzi, 1965, RadioDue; Storia delle idee. Dibattito sul libertinismo con Ornella Pompeo Faracovi, autrice de "Il pensiero libertino" (fuori catalogo), il filosofo Michele Ciliberto, esperto di Giordano Bruno, e Paolo Rossi, noto filosofo della scienza, 1977, RadioTre; Brani dal Don Giovanni di Moliere interpretati da Giorgio De Lullo e Romolo Valli (Sganarello) e Giorgio Albertazzi e il personaggio oggi secondo Camilla Cederna, in "Don Giovanni, variazione sul mito", La grande radio a cura di Daniela Sbarrini, 2008, RadioTre. In cornice, cenni a donne in cerca di libertà: Nina Simone, "I wish I knew how it would feel to be free" (lettura del testo di Erika Manni), musiche di F. Couperin, Ouverture del Don Giovanni di W.A. Mozart con libretto del libertino Lorenzo Da Ponte e "La luna" di Gabriella Ferri sulla sonata detta "Al chiaro di luna" di L. V. Beethoven.</description><enclosure type="audio/mpeg" url="https://mediapolisvod.rai.it/relinker/relinkerServlet.htm?cont=E23EEATDDlhjJssSlashAkIYLcnAeeqqEEqualeeqqEEqual"/><itunes:title>Libertinismo: pensieri ribelli e sensualità</itunes:title><itunes:summary>Libertinismo e libertà delle donne. Con Gassman e Proietti entriamo nel mondo comico e fantasioso del libertinismo o dello scetticismo del personaggio e scrittore Cyrano de Bergerac. Scopriamo la portata di questa corrente di pensiero per l'Illuminismo, la sua modernità scientifica, i suoi martiri, sino ai suoi estremi edonistici e dissoluti, per arrivare alla sofferta aspirazione alla libertà di donne più vicine ai nostri giorni come Nina Simone, Lou von Salomé, l'oscura Alma Mahler,  Patrizia Cavalli e infine Saffo, protagoniste delle prossime Grandi radio sino all'otto marzo, Giornata internazionale delle donne, e al ventuno marzo, Giornata mondiale della poesia. Materiale da Noi Mattatori, Vittorio Gassman interpreta Cyrano de Bergerac, 1961, RadioDue; Radio Anch'io, Gigi Proietti interpreta Cyrano de Bergerac, 1978, RadioUno; Wikiradio, con Daria Galateria, 2012, RadioTre; Pagina aperta, con lo scrittore Alberto Gozzi, 1965, RadioDue; Storia delle idee. Dibattito sul libertinismo con Ornella Pompeo Faracovi, autrice de "Il pensiero libertino" (fuori catalogo), il filosofo Michele Ciliberto, esperto di Giordano Bruno, e Paolo Rossi, noto filosofo della scienza, 1977, RadioTre; Brani dal Don Giovanni di Moliere interpretati da Giorgio De Lullo e Romolo Valli (Sganarello) e Giorgio Albertazzi e il personaggio oggi secondo Camilla Cederna, in "Don Giovanni, variazione sul mito", La grande radio a cura di Daniela Sbarrini, 2008, RadioTre. In cornice, cenni a donne in cerca di libertà: Nina Simone, "I wish I knew how it would feel to be free" (lettura del testo di Erika Manni), musiche di F. Couperin, Ouverture del Don Giovanni di W.A. Mozart con libretto del libertino Lorenzo Da Ponte e "La luna" di Gabriella Ferri sulla sonata detta "Al chiaro di luna" di L. V. Beethoven.</itunes:summary><itunes:duration>00:57:14</itunes:duration><image><url>https://www.raiplaysound.it/dl/img/2021/11/26/1637948244110_2048x2048%20la%20grande%20radio.jpg</url></image></item><item><title>Nina Simone libera</title><guid>timendum-raiplaysound-ContentItem-577fd7cd-1408-483e-8011-b061618a5af5</guid><pubDate>Sun, 25 Feb 2024 18:03:00 -0000</pubDate><link>https://www.raiplaysound.it/audio/2024/02/La-Grande-Radio-del-25022024-577fd7cd-1408-483e-8011-b061618a5af5.html</link><description>Nina Simone si racconta dal profondo, con notazioni biografiche essenziali. Le presta la voce la grande attrice e artista impegnata Barbara Valmorin che ha lavorato con Visconti, De Filippo, Ronconi, per citarne solo alcuni, un racconto scandito dal ritmo, l'invenzione, la liricità e l'impegno disperato delle canzoni scritte o interpretate dalla musicista di cui leggiamo qualche breve passo con Corinna Lo Castro. In cornice, una parentesi sui tratti violenti della vita e del contesto di Nina Simone e, in fondo, ancora una curiosità biografica e ascolti che facciano risultare il talento non solo di interprete jazz e blues della grande musicista. Materiale: ciclo di tre puntate di Storyville, programma a cura di Antonella Bottini e Francesco Mandica, 2006, Radio Tre. Ascolti aggiunti: Theme from Samson and Delilah (C. Saint-Saëns), Wild is the wind (D. Tiomkin, N. Washington), Carnegie Hall di New York, 1963. Four Women di Nina Simone e My baby just cares for me (W. Donaldson e G. Kahn) in una versione live televisiva del 1988. La puntata sarà parte di una playlist con altri programmi su Nina Simone: Nina Simone, la voce dell'orgoglio nero di RaiPlay Sound.</description><enclosure type="audio/mpeg" url="https://mediapolisvod.rai.it/relinker/relinkerServlet.htm?cont=0ZXFZbIYmKtXpPpPlussY35pPpPlussWFOsQeeqqEEqualeeqqEEqual"/><itunes:title>Nina Simone libera</itunes:title><itunes:summary>Nina Simone si racconta dal profondo, con notazioni biografiche essenziali. Le presta la voce la grande attrice e artista impegnata Barbara Valmorin che ha lavorato con Visconti, De Filippo, Ronconi, per citarne solo alcuni, un racconto scandito dal ritmo, l'invenzione, la liricità e l'impegno disperato delle canzoni scritte o interpretate dalla musicista di cui leggiamo qualche breve passo con Corinna Lo Castro. In cornice, una parentesi sui tratti violenti della vita e del contesto di Nina Simone e, in fondo, ancora una curiosità biografica e ascolti che facciano risultare il talento non solo di interprete jazz e blues della grande musicista. Materiale: ciclo di tre puntate di Storyville, programma a cura di Antonella Bottini e Francesco Mandica, 2006, Radio Tre. Ascolti aggiunti: Theme from Samson and Delilah (C. Saint-Saëns), Wild is the wind (D. Tiomkin, N. Washington), Carnegie Hall di New York, 1963. Four Women di Nina Simone e My baby just cares for me (W. Donaldson e G. Kahn) in una versione live televisiva del 1988. La puntata sarà parte di una playlist con altri programmi su Nina Simone: Nina Simone, la voce dell'orgoglio nero di RaiPlay Sound.</itunes:summary><itunes:duration>01:07:15</itunes:duration><image><url>https://www.raiplaysound.it/dl/img/2021/11/26/1637948244110_2048x2048%20la%20grande%20radio.jpg</url></image></item></channel></rss>