<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<rss xmlns:itunes="http://www.itunes.com/dtds/podcast-1.0.dtd" version="2.0"><channel><title>La medicina del dialogo</title><description>Come si orientano i pazienti musulmani ed ebrei nell'assistenza medica quando la loro fede richiede specifiche restrizioni dietetiche, agevolazioni per la preghiera o rituali di fine vita? Amina Croce e David Fiorentini, due giovani medici di fede mussulmana e ebraica, hanno concepito un programma di formazione basato sul dialogo e la conoscenza per aiutare i futuri medici a comprendere e accogliere meglio le esigenze religiose e culturali dei loro pazienti.  Il loro progetto pilota mira a facilitare una serie di seminari per colmare il divario tra assistenza medica e alfabetizzazione religiosa.  Il progetto è sostenuto dal Centro Internazionale per il Dialogo interreligioso un'organizzazione intergovernativa unica nel suo genere, che riunisce nella sua governance Stati e leader religiosi con la missione di sostenere la comprensione fra le religioni e le culture, la riconciliazione e la coesione sociale. Il progetto è sostenuto dal Centro Internazionale per il Dialogo interreligioso (KAICIID) un'organizzazione intergovernativa unica nel suo genere, che riunisce nella sua governance Stati e leader religiosi con la missione di sostenere la comprensione fra le religioni e le culture, la riconciliazione e la coesione sociale.  Una produzione di Zenit Arti Audiovisive a cura di Davide Tosco in collaborazione con l'International Dialogue Centre KAICIID. Musica e sound design di Marco Baccino. Si ringraziano i medici e pazienti dell'Associazione Camminare Insieme di Turin, Unione Giovani Ebrei d'Italia/ UGEI, Comunità Religiosa Islamica Italiana/ COREIS, Segretariato Italiano Studenti di Medicina/ SISM, Università Humanitas di Milano e Università di Ferrara.</description><pubDate>Wed, 21 May 2025 15:57:14 -0000</pubDate><link>https://www.raiplaysound.it/playlist/lamedicinadeldialogo</link><image><url>https://www.raiplaysound.it/dl/img/2025/05/19/1747673843971_La%20medicina%20del%20dialogo%20-%20Per%20un%20sistema%20sanitario%20sensibile%20alle%20differenze%20culturali%20e%20religiose-2048x2048.jpg.jpg</url></image><itunes:author>RaiPlaySound</itunes:author><language>it-it</language><itunes:owner><itunes:email>timedum@gmail.com</itunes:email></itunes:owner><itunes:category text="Storie comuni"/><itunes:category text="Medicina"/><itunes:category text="Inchieste e reportage"/><itunes:category text="Inchiesteereportage"/><itunes:category text="Documentari"/><itunes:category text="Accessibilita e inclusione"/><item><title>1. Ascolto ed empatia: due ingredienti indispensabili nella cura medica</title><guid>timendum-raiplaysound-ContentItem-c2a589f1-4b4e-4a40-9484-b41e654cdf4b</guid><pubDate>Sat, 17 May 2025 13:36:00 -0000</pubDate><link>https://www.raiplaysound.it/audio/2025/05/Tre-soldi-del-17052025-c2a589f1-4b4e-4a40-9484-b41e654cdf4b.html</link><description>La medicina del dialogo - Amina Croce e David Fiorentini, due giovani medici di fede mussulmana e ebraica, hanno concepito un programma di formazione basato sul dialogo e la conoscenza per aiutare i futuri medici a comprendere e accogliere meglio le esigenze religiose e culturali dei loro pazienti. Un reportage di Davide Tosco</description><enclosure type="audio/mpeg" url="https://mediapolisvod.rai.it/relinker/relinkerServlet.htm?cont=e11REsssSlash4TB959OWKCQyissSlashgeeqqEEqualeeqqEEqual"/><itunes:title>1. Ascolto ed empatia: due ingredienti indispensabili nella cura medica</itunes:title><itunes:summary>La medicina del dialogo - Amina Croce e David Fiorentini, due giovani medici di fede mussulmana e ebraica, hanno concepito un programma di formazione basato sul dialogo e la conoscenza per aiutare i futuri medici a comprendere e accogliere meglio le esigenze religiose e culturali dei loro pazienti. Un reportage di Davide Tosco</itunes:summary><itunes:duration>00:28:08</itunes:duration><image><url>https://www.raiplaysound.it/dl/img/2022/09/30/1664540263100_Tre%20Soldi_2048x2048.jpg</url></image><itunes:season>2025</itunes:season><itunes:episode>1</itunes:episode></item><item><title>2. Rispetto, dialogo e conoscenza come antidoti alla conflittualità</title><guid>timendum-raiplaysound-ContentItem-11b23e83-39e4-4f7b-bf2e-5addb4c8356e</guid><pubDate>Sun, 18 May 2025 14:12:00 -0000</pubDate><link>https://www.raiplaysound.it/audio/2025/05/Tre-soldi-del-18052025-11b23e83-39e4-4f7b-bf2e-5addb4c8356e.html</link><description>La medicina del dialogo - Amina e David condividono le loro motivazioni personali, le sfide che hanno affrontato nel lanciare questa iniziativa e perché la collaborazione interreligiosa è essenziale per costruire società più inclusive. La loro testimonianza è arricchita dai punti di vista di medici, pazienti, personale sanitario e i mentori che li hanno accompagnati. Un reportage di Davide Tosco</description><enclosure type="audio/mpeg" url="https://mediapolisvod.rai.it/relinker/relinkerServlet.htm?cont=5n51RXi6PA2wFWEVuKH2rAeeqqEEqualeeqqEEqual"/><itunes:title>2. Rispetto, dialogo e conoscenza come antidoti alla conflittualità</itunes:title><itunes:summary>La medicina del dialogo - Amina e David condividono le loro motivazioni personali, le sfide che hanno affrontato nel lanciare questa iniziativa e perché la collaborazione interreligiosa è essenziale per costruire società più inclusive. La loro testimonianza è arricchita dai punti di vista di medici, pazienti, personale sanitario e i mentori che li hanno accompagnati. Un reportage di Davide Tosco</itunes:summary><itunes:duration>00:28:24</itunes:duration><image><url>https://www.raiplaysound.it/dl/img/2022/09/30/1664540263100_Tre%20Soldi_2048x2048.jpg</url></image><itunes:season>2025</itunes:season><itunes:episode>2</itunes:episode></item></channel></rss>