<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<rss xmlns:itunes="http://www.itunes.com/dtds/podcast-1.0.dtd" version="2.0"><channel><title>La storia alla ricerca del mondo - Fernand Braudel, un protagonista del Novecento</title><description>Un viaggio nel tempo attraverso la vita e le opere di Fernand Braudel, lo storico che ha cambiato il nostro modo di guardare al passato. Dalla prigionia durante la Seconda guerra mondiale fino alla grande avventura intellettuale de "Il Mediterraneo" e della trilogia su Civiltà e capitalismo: il racconto di un uomo che ha trasformato la storia in un orizzonte di lunghe durate, di spazi e tempi intrecciati. L'Italia, il Mediterraneo, l'Europa e il mondo diventano così un unico palcoscenico in una narrazione che intreccia biografia e scrittura, pensiero e vita, per restituire la forza visionaria di un grande maestro del Novecento.  A cura della Società Italiana per l storia dell'Età Moderna.  Conduce Lisa Roscioni. Pantheon è un programma di Federica Barozzi, Benedetta Caldarulo e Clementina Palladini.</description><pubDate>Mon, 22 Sep 2025 10:41:58 -0000</pubDate><link>https://www.raiplaysound.it/playlist/lastoriaallaricercadelmondo-fernandbraudelunprotagonistadelnovecento</link><image><url>https://www.raiplaysound.it/dl/img/2025/09/18/1758197779562_La%20storia%20alla%20ricerca%20del%20mondo-2048x2048.jpg</url></image><itunes:author>RaiPlaySound</itunes:author><language>it-it</language><itunes:owner><itunes:email>timedum@gmail.com</itunes:email></itunes:owner><itunes:category text="Libri e letteratura"/><itunes:category text="Serieaudio"/><itunes:category text="Storico"/><item><title>1. La storia misura del mondo</title><guid>timendum-raiplaysound-ContentItem-7b2ec1fc-6487-4039-a08e-819d82983f46</guid><pubDate>Sun, 21 Sep 2025 18:42:00 -0000</pubDate><link>https://www.raiplaysound.it/audio/2025/09/Pantheon-del-21092025-7b2ec1fc-6487-4039-a08e-819d82983f46.html</link><description>Un progetto ideato dalla Sisem,  Società Italiana per la Storia dell'Età Moderna, con Lisa Roscioni. In questa prima puntata un profilo biografico e intellettuale di Braudel  a partire dai suoi ricordi sulla prigionia. L'idea dei tempi della storia, il concetto di lunga durata, il superamento dell'historie événementielle, la storia e le scienze sociali, le Annales, gli incarichi accademici. Con  Daniela Lombardi,  che ha insegnato Storia moderna  all'Università di Pisa,  e  Jean Boutier, direttore di Studi all'Ecole des Hautes Etudes en Sciences sociales di Parigi.</description><enclosure type="audio/mpeg" url="https://mediapolisvod.rai.it/relinker/relinkerServlet.htm?cont=onCzJTRi4nOP710Qra7u7QeeqqEEqualeeqqEEqual"/><itunes:title>1. La storia misura del mondo</itunes:title><itunes:summary>Un progetto ideato dalla Sisem,  Società Italiana per la Storia dell'Età Moderna, con Lisa Roscioni. In questa prima puntata un profilo biografico e intellettuale di Braudel  a partire dai suoi ricordi sulla prigionia. L'idea dei tempi della storia, il concetto di lunga durata, il superamento dell'historie événementielle, la storia e le scienze sociali, le Annales, gli incarichi accademici. Con  Daniela Lombardi,  che ha insegnato Storia moderna  all'Università di Pisa,  e  Jean Boutier, direttore di Studi all'Ecole des Hautes Etudes en Sciences sociales di Parigi.</itunes:summary><itunes:duration>00:29:57</itunes:duration><image><url>https://www.raiplaysound.it/dl/img/2025/08/18/1755520679522_Pantheon%20-%202048x2048.jpg</url></image></item></channel></rss>