<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<rss xmlns:itunes="http://www.itunes.com/dtds/podcast-1.0.dtd" version="2.0"><channel><title>La torre e il borgo fantasma</title><description>"La torre e il borgo fantasma" è un percorso in due puntate tra modi diversi di educare, vivere e abitare: dalle colonie estive del Novecento alle scelte neoeremitiche di chi ha abbracciato il silenzio e una feconda solitudine. Nel primo episodio, Francesco Ferraro, direttore della Torre Marina di Marina di Massa, racconta passato e presente della Torre, una spettacolare architettura costruita in soli cento giorni nel 1933. Da quasi un secolo la Torre ospita ogni estate centinaia e centinaia di bambini, prima come colonia estiva per i figli dei dipendenti Fiat, poi come struttura alberghiera. A pochi chilometri di distanza, nella zona di Ronchi Poveromo, ha fatto da accidentale controcanto la vicenda meno nota della colonia Maria Luisa Berneri, esperimento pedagogico di matrice anarchica e antiautoritaria. Antonio Pedone, all'epoca bambino, ci riconduce nella vita e nei pomeriggi della colonia Maria Luisa Berneri. Nel secondo episodio, l'immagine della Torre come turris eburnea, simbolo dell'isolamento e dell'umano desiderio di solitudine, spinge il racconto su una direzione imprevista: la storia di Elisabetta Megazzini, unica abitante del borgo fantasma di Porciorasco, in val di Vara, provincia di La Spezia. Elisabetta ci guida attraverso gli spazi disabitati del borgo, poi, nel tepore della casa, ricostruisce il senso e le ragioni di una scelta. Scritto e raccontato da Ivan Carozzi, montaggio e sound desigh di Attilio Nicoli Cristiani. Prodotto da Post-Colonia. Festival di architetture e immaginari in transizione di Marina di Massa.</description><pubDate>Sat, 12 Apr 2025 11:48:39 -0000</pubDate><link>https://www.raiplaysound.it/playlist/latorreeilborgofantasma</link><image><url>https://www.raiplaysound.it/dl/img/2025/04/12/1744450995666_La%20torre%20e%20il%20borgo%20fantasma-2048x2048.jpg</url></image><itunes:author>RaiPlaySound</itunes:author><language>it-it</language><itunes:owner><itunes:email>timedum@gmail.com</itunes:email></itunes:owner><itunes:category text="Inchieste e reportage"/><itunes:category text="Inchiesteereportage"/><itunes:category text="Documentari"/><itunes:category text="Città e monumenti"/><itunes:category text="Cittaemonumenti"/><item><title>1. La Torre Marina a Marina di Massa</title><guid>timendum-raiplaysound-ContentItem-821ecf8a-d31e-493c-84c0-0ed72a8a1a97</guid><pubDate>Sat, 12 Apr 2025 13:34:00 -0000</pubDate><link>https://www.raiplaysound.it/audio/2025/04/Tre-soldi-del-12042025-821ecf8a-d31e-493c-84c0-0ed72a8a1a97.html</link><description>La torre e il borgo fantasma - Francesco Ferraro, direttore della Torre Marina di Marina di Massa, racconta passato e presente della Torre, una spettacolare architettura costruita in soli cento giorni nel 1933. Da quasi un secolo la Torre ospita ogni estate centinaia e centinaia di bambini, prima come colonia estiva per i figli dei dipendenti Fiat, poi come struttura alberghiera. A pochi chilometri di distanza, nella zona di Ronchi Poveromo, ha fatto da accidentale controcanto la vicenda meno nota della colonia Maria Luisa Berneri, esperimento pedagogico di matrice anarchica e antiautoritaria. Antonio Pedone, all'epoca bambino, ci riconduce nella vita e nei pomeriggi della colonia Maria Luisa Berneri. Scritto e raccontato da Ivan Carozzi, montaggio e sound design di Attilio Nicoli Cristiani</description><enclosure type="audio/mpeg" url="https://mediapolisvod.rai.it/relinker/relinkerServlet.htm?cont=JrhHxsQff3upPpPlusspPpPluss3y0ssSlashQ1wTAeeqqEEqualeeqqEEqual"/><itunes:title>1. La Torre Marina a Marina di Massa</itunes:title><itunes:summary>La torre e il borgo fantasma - Francesco Ferraro, direttore della Torre Marina di Marina di Massa, racconta passato e presente della Torre, una spettacolare architettura costruita in soli cento giorni nel 1933. Da quasi un secolo la Torre ospita ogni estate centinaia e centinaia di bambini, prima come colonia estiva per i figli dei dipendenti Fiat, poi come struttura alberghiera. A pochi chilometri di distanza, nella zona di Ronchi Poveromo, ha fatto da accidentale controcanto la vicenda meno nota della colonia Maria Luisa Berneri, esperimento pedagogico di matrice anarchica e antiautoritaria. Antonio Pedone, all'epoca bambino, ci riconduce nella vita e nei pomeriggi della colonia Maria Luisa Berneri. Scritto e raccontato da Ivan Carozzi, montaggio e sound design di Attilio Nicoli Cristiani</itunes:summary><itunes:duration>00:27:25</itunes:duration><image><url>https://www.raiplaysound.it/dl/img/2022/09/30/1664540263100_Tre%20Soldi_2048x2048.jpg</url></image><itunes:season>2025</itunes:season><itunes:episode>1</itunes:episode></item><item><title>2. Il borgo fantasma di Porciorasco</title><guid>timendum-raiplaysound-ContentItem-3937855d-696c-406c-a9f3-c6e9107f61ad</guid><pubDate>Sun, 13 Apr 2025 13:36:00 -0000</pubDate><link>https://www.raiplaysound.it/audio/2025/04/Tre-soldi-del-13042025-3937855d-696c-406c-a9f3-c6e9107f61ad.html</link><description>La torre e il borgo fantasma - L'immagine della Torre come turris eburnea, simbolo dell'isolamento e dell'umano desiderio di solitudine, spinge il racconto su una direzione imprevista: la storia di Elisabetta Megazzini, unica abitante del borgo fantasma di Porciorasco, in val di Vara, provincia di La Spezia. Elisabetta ci guida attraverso gli spazi disabitati del borgo, poi, nel tepore della casa, ricostruisce il senso e le ragioni di una scelta. Scritto e raccontato da Ivan Carozzi, montaggio e sound design di Attilio Nicoli Cristiani</description><enclosure type="audio/mpeg" url="https://mediapolisvod.rai.it/relinker/relinkerServlet.htm?cont=AWm50d5KssSlashGt9lfcjZsO0pPpPlussgeeqqEEqualeeqqEEqual"/><itunes:title>2. Il borgo fantasma di Porciorasco</itunes:title><itunes:summary>La torre e il borgo fantasma - L'immagine della Torre come turris eburnea, simbolo dell'isolamento e dell'umano desiderio di solitudine, spinge il racconto su una direzione imprevista: la storia di Elisabetta Megazzini, unica abitante del borgo fantasma di Porciorasco, in val di Vara, provincia di La Spezia. Elisabetta ci guida attraverso gli spazi disabitati del borgo, poi, nel tepore della casa, ricostruisce il senso e le ragioni di una scelta. Scritto e raccontato da Ivan Carozzi, montaggio e sound design di Attilio Nicoli Cristiani</itunes:summary><itunes:duration>00:28:12</itunes:duration><image><url>https://www.raiplaysound.it/dl/img/2022/09/30/1664540263100_Tre%20Soldi_2048x2048.jpg</url></image><itunes:season>2025</itunes:season><itunes:episode>2</itunes:episode></item></channel></rss>