<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<rss xmlns:itunes="http://www.itunes.com/dtds/podcast-1.0.dtd" version="2.0"><channel><title>L'Avversario - L'altra faccia del campione</title><description>Marco Tardelli, campione del mondo di calcio, racconta il mondo sportivo, che ben conosce, attraverso un punto di vista inedito. Ripercorrendo la carriera e le vite di altrettanti straordinari campioni dello sport attraverso una prospettiva nuova: il racconto dei loro più acerrimi avversari, siano essi personaggi sportivi, demoni interiori o persino un Paese d'origine. Aneddoti inediti, ricordi mai confessati, piacevoli e dolorosi, all'interno di una narrazione avvincente alternata da immagini di repertorio e interviste esclusive ad amici, colleghi e familiari degli sportivi.</description><pubDate>Mon, 13 May 2024 10:06:05 -0000</pubDate><link>https://www.raiplaysound.it/programmi/lavversario-laltrafacciadelcampione</link><image><url>https://www.raiplaysound.it/dl/img/2023/06/07/1686133354263_Lavversario%20-%20laltra%20faccia%20del%20campione_2048x2048.jpg</url></image><itunes:author>RaiPlaySound</itunes:author><language>it-it</language><itunes:owner><itunes:email>timedum@gmail.com</itunes:email></itunes:owner><itunes:category text="Sport"/><itunes:category text="Interviste"/><itunes:category text="Personaggi"/><itunes:category text="Messa in onda Tv"/><itunes:category text="Programmitv"/><item><title>1. Antonio Cassano</title><guid>timendum-raiplaysound-ContentItem-c3c85ede-5d63-4909-86cf-ac0695912a23</guid><pubDate>Wed, 07 Jun 2023 13:13:00 -0000</pubDate><link>https://www.raiplaysound.it/audio/2023/06/LAvversario---Laltra-faccia-del-campione---Antonio-Cassano---05062023-c3c85ede-5d63-4909-86cf-ac0695912a23.html</link><description>Il protagonista della prima puntata è il fuoriclasse barese Cassano. Antonio Cassano nasce sotto il segno del calcio, proprio nella magica notte in cui tutta l'Italia è in festa per la vittoria del Mundial 1982. Cresce senza l'autorità della figura paterna nel difficile ambiente di Bari Vecchia, in cui per i ragazzini come lui è facilissimo finire su una cattiva strada. Per sua fortuna a proteggerlo ci sono sempre stati sua madre, a cui lo lega un rapporto simbiotico, e il calcio: sin da piccolissimo, con il pallone tra i piedi Antonio si dimostra un mago, capace di prodezze che i suoi coetanei possono solo sognare. Poco più che ragazzino, tra i vicoli di Bari è già un divo e non ci vuole molto prima che entri nelle giovanili del Bari e che l'allenatore Fascetti inizi a puntare su di lui. A 17 anni l'esordio in Serie A, una settimana dopo il suo primo gol contro l'Inter: Cassano diventa una star, corteggiata da tutte le più grandi squadre del campionato. Alla fine, insieme alla mamma sceglie di trasferirsi alla Roma, ma è proprio in questi anni che inizia ad emergere quell'Avversario che non lo abbandonerà più fino al termine della carriera: l'incapacità di accettare qualsiasi tipo di autorità, sia essa incarnata dai senatori dello spogliatoio Totti e Batistuta, o dall'allenatore Capello, o dalla presidente Sensi. Sarà questo un copione che si ripeterà puntualmente e ciclicamente fino al suo ritiro, alternando prodezze memorabili a intemperanze altrettanto memorabili.</description><enclosure type="audio/mpeg" url="https://mediapolisvod.rai.it/relinker/relinkerServlet.htm?cont=6P3f5CLvZjsLGS6VnmjXLgeeqqEEqualeeqqEEqual"/><itunes:title>1. Antonio Cassano</itunes:title><itunes:summary>Il protagonista della prima puntata è il fuoriclasse barese Cassano. Antonio Cassano nasce sotto il segno del calcio, proprio nella magica notte in cui tutta l'Italia è in festa per la vittoria del Mundial 1982. Cresce senza l'autorità della figura paterna nel difficile ambiente di Bari Vecchia, in cui per i ragazzini come lui è facilissimo finire su una cattiva strada. Per sua fortuna a proteggerlo ci sono sempre stati sua madre, a cui lo lega un rapporto simbiotico, e il calcio: sin da piccolissimo, con il pallone tra i piedi Antonio si dimostra un mago, capace di prodezze che i suoi coetanei possono solo sognare. Poco più che ragazzino, tra i vicoli di Bari è già un divo e non ci vuole molto prima che entri nelle giovanili del Bari e che l'allenatore Fascetti inizi a puntare su di lui. A 17 anni l'esordio in Serie A, una settimana dopo il suo primo gol contro l'Inter: Cassano diventa una star, corteggiata da tutte le più grandi squadre del campionato. Alla fine, insieme alla mamma sceglie di trasferirsi alla Roma, ma è proprio in questi anni che inizia ad emergere quell'Avversario che non lo abbandonerà più fino al termine della carriera: l'incapacità di accettare qualsiasi tipo di autorità, sia essa incarnata dai senatori dello spogliatoio Totti e Batistuta, o dall'allenatore Capello, o dalla presidente Sensi. Sarà questo un copione che si ripeterà puntualmente e ciclicamente fino al suo ritiro, alternando prodezze memorabili a intemperanze altrettanto memorabili.</itunes:summary><itunes:duration>00:45:47</itunes:duration><image><url>https://www.raiplaysound.it/dl/img/2023/06/07/1686133354263_Lavversario%20-%20laltra%20faccia%20del%20campione_2048x2048.jpg</url></image><itunes:season>1</itunes:season><itunes:episode>1</itunes:episode></item><item><title>2. Federica Pellegrini</title><guid>timendum-raiplaysound-ContentItem-327be837-3fb4-4e54-8b65-dabc182d4bc2</guid><pubDate>Tue, 20 Jun 2023 10:36:00 -0000</pubDate><link>https://www.raiplaysound.it/audio/2023/06/LAvversario---Laltra-faccia-del-campione---Federica-Pellegrini---19062023-327be837-3fb4-4e54-8b65-dabc182d4bc2.html</link><description>La vita e la carriera di Federica Pellegrini, la più grande campionessa di nuoto che l'Italia abbia mai avuto, sono piene di paradossi e coincidenze. Federica inizia a nuotare da piccolissima, ma ha paura di spingersi dove non vede il fondo e si rifiuta di mettere la testa sotto l'acqua. Ciò nonostante, negli anni dell'adolescenza il suo talento esplode e nel 2004, senza che lei possa neanche rendersi conto di ciò che le sta accadendo, vince i campionati italiani e viene convocata per i Giochi Olimpici. L'argento di Atene è il primo di una lunga serie di successi incredibili a cui si aggiungeranno, su tutti, sei ori mondiali e un oro olimpico. Per restare sempre sulla cresta dell'onda Federica ha dovuto fronteggiare e sconfiggere ogni tipo di Avversario: dal suo idolo d'infanzia Franziska Van Almsick, passando per la rivale (non solo in vasca) Laure Manaudou, fino al fenomeno americano Katie Ledecky, che nessuna nuotatrice prima di lei era mai riuscita a battere. Nel corso di questa storia, però, scopriremo come gli avversari più duri da affrontare Federica non li ha mai trovati tra le corsie di una piscina, ma nascosti dentro di sé: sono state le ansie e le paure di un'adolescente costretta a crescere troppo in fretta. </description><enclosure type="audio/mpeg" url="https://mediapolisvod.rai.it/relinker/relinkerServlet.htm?cont=Nehzi8oaDRyE77sDppPpPluss8eCAeeqqEEqualeeqqEEqual"/><itunes:title>2. Federica Pellegrini</itunes:title><itunes:summary>La vita e la carriera di Federica Pellegrini, la più grande campionessa di nuoto che l'Italia abbia mai avuto, sono piene di paradossi e coincidenze. Federica inizia a nuotare da piccolissima, ma ha paura di spingersi dove non vede il fondo e si rifiuta di mettere la testa sotto l'acqua. Ciò nonostante, negli anni dell'adolescenza il suo talento esplode e nel 2004, senza che lei possa neanche rendersi conto di ciò che le sta accadendo, vince i campionati italiani e viene convocata per i Giochi Olimpici. L'argento di Atene è il primo di una lunga serie di successi incredibili a cui si aggiungeranno, su tutti, sei ori mondiali e un oro olimpico. Per restare sempre sulla cresta dell'onda Federica ha dovuto fronteggiare e sconfiggere ogni tipo di Avversario: dal suo idolo d'infanzia Franziska Van Almsick, passando per la rivale (non solo in vasca) Laure Manaudou, fino al fenomeno americano Katie Ledecky, che nessuna nuotatrice prima di lei era mai riuscita a battere. Nel corso di questa storia, però, scopriremo come gli avversari più duri da affrontare Federica non li ha mai trovati tra le corsie di una piscina, ma nascosti dentro di sé: sono state le ansie e le paure di un'adolescente costretta a crescere troppo in fretta. </itunes:summary><itunes:duration>00:44:45</itunes:duration><image><url>https://www.raiplaysound.it/dl/img/2023/06/07/1686133354263_Lavversario%20-%20laltra%20faccia%20del%20campione_2048x2048.jpg</url></image><itunes:season>1</itunes:season><itunes:episode>2</itunes:episode></item><item><title>3. Roberto Mancini </title><guid>timendum-raiplaysound-ContentItem-92812dd0-440a-448c-ba0c-9d4ce43bcb8b</guid><pubDate>Tue, 27 Jun 2023 09:43:00 -0000</pubDate><link>https://www.raiplaysound.it/audio/2023/06/LAvversario---Laltra-faccia-del-campione---Roberto-Mancini---26062023-92812dd0-440a-448c-ba0c-9d4ce43bcb8b.html</link><description>Protagonista di questa puntata è il CT della Nazionale Italiana Roberto Mancini. Non appena 19enne viene convocato per la prima volta in Nazionale, in occasione di una tournée in America con i campioni del Mondo dell'82. Dopo le partite, alcuni compagni di squadra, tra cui Marco Tardelli, gli chiedono se vuole farsi un giro per Manhattan: lui non ci pensa due volte e va con loro. Non immagina che al suo ritorno in albergo, il CT Enzo Bearzot lancerà contro di lui un anatema che Mancini farà fatica a scrollarsi di dosso: "Tu con la Nazionale hai chiuso". Bearzot manterrà la sua promessa e non lo convocherà più. Così, per indossare nuovamente la maglia azzurra, Roberto dovrà attendere l'arrivo sulla panchina della Nazionale di Azeglio Vicini: Mancini, pur convocato, non giocherà neanche un minuto dei Mondiali di Italia '90. La situazione non sembra cambiare neppure con la presenza del nuovo CT Arrigo Sacchi e Roberto giunge a una drastica decisione: ritirarsi dalla Nazionale alla vigilia dei Mondiali del 1994. Nonostante i successi ottenuti in Campionato con la Sampdoria (scudetto 1991 e finale di Coppa dei Campioni 1990) e con la Lazio (scudetto 2000), l'Avversario di Mancini attende ancora di essere sconfitto: in una carriera lunga un ventennio in cui avrebbe potuto giocare cinque campionati del Mondo, Mancini non ha mai toccato palla in un mondiale. Inaspettatamente, però, nel 2018 è stato chiamato come CT a risollevare le sorti della Nazionale in uno dei suoi momenti più bui e, nel giro di tre anni, ha guidato la squadra verso la vittoria di uno storico Europeo. Neanche un anno dopo il suo Avversario, purtroppo, è tornato a palesarsi in una sfortunata partita con la Macedonia, negando la partecipazione ai Mondiali alla sua Nazionale e a lui come allenatore. La storia non è ancora finita, l'Avversario attende ancora di essere sconfitto.</description><enclosure type="audio/mpeg" url="https://mediapolisvod.rai.it/relinker/relinkerServlet.htm?cont=feHwX6TxiIpbBghrx5IQFgeeqqEEqualeeqqEEqual"/><itunes:title>3. Roberto Mancini </itunes:title><itunes:summary>Protagonista di questa puntata è il CT della Nazionale Italiana Roberto Mancini. Non appena 19enne viene convocato per la prima volta in Nazionale, in occasione di una tournée in America con i campioni del Mondo dell'82. Dopo le partite, alcuni compagni di squadra, tra cui Marco Tardelli, gli chiedono se vuole farsi un giro per Manhattan: lui non ci pensa due volte e va con loro. Non immagina che al suo ritorno in albergo, il CT Enzo Bearzot lancerà contro di lui un anatema che Mancini farà fatica a scrollarsi di dosso: "Tu con la Nazionale hai chiuso". Bearzot manterrà la sua promessa e non lo convocherà più. Così, per indossare nuovamente la maglia azzurra, Roberto dovrà attendere l'arrivo sulla panchina della Nazionale di Azeglio Vicini: Mancini, pur convocato, non giocherà neanche un minuto dei Mondiali di Italia '90. La situazione non sembra cambiare neppure con la presenza del nuovo CT Arrigo Sacchi e Roberto giunge a una drastica decisione: ritirarsi dalla Nazionale alla vigilia dei Mondiali del 1994. Nonostante i successi ottenuti in Campionato con la Sampdoria (scudetto 1991 e finale di Coppa dei Campioni 1990) e con la Lazio (scudetto 2000), l'Avversario di Mancini attende ancora di essere sconfitto: in una carriera lunga un ventennio in cui avrebbe potuto giocare cinque campionati del Mondo, Mancini non ha mai toccato palla in un mondiale. Inaspettatamente, però, nel 2018 è stato chiamato come CT a risollevare le sorti della Nazionale in uno dei suoi momenti più bui e, nel giro di tre anni, ha guidato la squadra verso la vittoria di uno storico Europeo. Neanche un anno dopo il suo Avversario, purtroppo, è tornato a palesarsi in una sfortunata partita con la Macedonia, negando la partecipazione ai Mondiali alla sua Nazionale e a lui come allenatore. La storia non è ancora finita, l'Avversario attende ancora di essere sconfitto.</itunes:summary><itunes:duration>00:43:53</itunes:duration><image><url>https://www.raiplaysound.it/dl/img/2023/06/07/1686133354263_Lavversario%20-%20laltra%20faccia%20del%20campione_2048x2048.jpg</url></image><itunes:season>1</itunes:season><itunes:episode>3</itunes:episode></item><item><title>4. Lea Pericoli</title><guid>timendum-raiplaysound-ContentItem-0fc335a3-41e6-49ff-bb72-fbec6db37e63</guid><pubDate>Tue, 04 Jul 2023 12:31:00 -0000</pubDate><link>https://www.raiplaysound.it/audio/2023/07/LAvversario---Laltra-faccia-del-campione---Lea-Pericoli---03072023-0fc335a3-41e6-49ff-bb72-fbec6db37e63.html</link><description>Sin da piccola, quando si ribellava agli ordini autoritari di suo padre, Lea Pericoli ha dimostrato di essere tenace e coraggiosa. Durante l'infanzia trascorsa in Africa (suo padre fu uno dei primi coloni di Addis Abeba) Lea impara a giocare a tennis, prima nei campi della villa della sua famiglia e poi in un collegio di suore a Nairobi. Nel 1952, però, quando Lea ha 17 anni vede la sua vita prendere una svolta improvvisa. In vacanza con la famiglia in Versilia, scopre quasi casualmente di essere una tennista molto forte: inanella una serie di vittorie in alcuni tornei locali, fino a raggiungere il titolo di campionessa italiana juniores. Lea decide così di non tornare in Africa per continuare a giocare in Italia e, nonostante sia ancora minorenne, riesce a convincere suo padre, uomo all'antica e per questo reticente, ad assecondarla nel suo progetto. Da quel settembre, si ritrova catapultata in un mondo magico, fatto di gente facoltosa e di circoli esclusivi e - anche con la complicità della sua avvenenza e del suo look - inizia ad attirare su di sé le attenzioni dei giornali, che le dedicano titoli e copertine. Come quando nel 1955 a Wimbledon indossa un arditissimo completo di piume di struzzo realizzato apposta per lei dallo stilista inglese Ted Tinling. Pur non essendo la tennista più forte della sua epoca, Lea Pericoli ha saputo ritagliarsi un ruolo di spicco nel mondo del tennis internazionale, passando alla storia per aver vinto Avversari ben più insidiosi di quelli incontrati sul campo: il perbenismo, il maschilismo, un cancro sconfitto a testa parlandone pubblicamente e senza vergogna. La sua è stata una vita vissuta sfidando tutte quelle convenzioni che la vedevano recitare un copione scritto da altri.</description><enclosure type="audio/mpeg" url="https://mediapolisvod.rai.it/relinker/relinkerServlet.htm?cont=Sj4e3h6pXHRYCeRKhpPpPlussC7eweeqqEEqualeeqqEEqual"/><itunes:title>4. Lea Pericoli</itunes:title><itunes:summary>Sin da piccola, quando si ribellava agli ordini autoritari di suo padre, Lea Pericoli ha dimostrato di essere tenace e coraggiosa. Durante l'infanzia trascorsa in Africa (suo padre fu uno dei primi coloni di Addis Abeba) Lea impara a giocare a tennis, prima nei campi della villa della sua famiglia e poi in un collegio di suore a Nairobi. Nel 1952, però, quando Lea ha 17 anni vede la sua vita prendere una svolta improvvisa. In vacanza con la famiglia in Versilia, scopre quasi casualmente di essere una tennista molto forte: inanella una serie di vittorie in alcuni tornei locali, fino a raggiungere il titolo di campionessa italiana juniores. Lea decide così di non tornare in Africa per continuare a giocare in Italia e, nonostante sia ancora minorenne, riesce a convincere suo padre, uomo all'antica e per questo reticente, ad assecondarla nel suo progetto. Da quel settembre, si ritrova catapultata in un mondo magico, fatto di gente facoltosa e di circoli esclusivi e - anche con la complicità della sua avvenenza e del suo look - inizia ad attirare su di sé le attenzioni dei giornali, che le dedicano titoli e copertine. Come quando nel 1955 a Wimbledon indossa un arditissimo completo di piume di struzzo realizzato apposta per lei dallo stilista inglese Ted Tinling. Pur non essendo la tennista più forte della sua epoca, Lea Pericoli ha saputo ritagliarsi un ruolo di spicco nel mondo del tennis internazionale, passando alla storia per aver vinto Avversari ben più insidiosi di quelli incontrati sul campo: il perbenismo, il maschilismo, un cancro sconfitto a testa parlandone pubblicamente e senza vergogna. La sua è stata una vita vissuta sfidando tutte quelle convenzioni che la vedevano recitare un copione scritto da altri.</itunes:summary><itunes:duration>00:43:19</itunes:duration><image><url>https://www.raiplaysound.it/dl/img/2023/06/07/1686133354263_Lavversario%20-%20laltra%20faccia%20del%20campione_2048x2048.jpg</url></image><itunes:season>1</itunes:season><itunes:episode>4</itunes:episode></item><item><title>5. Michel Platini</title><guid>timendum-raiplaysound-ContentItem-3747effb-4c70-4263-8219-e8f98078ef5e</guid><pubDate>Mon, 17 Jul 2023 18:09:00 -0000</pubDate><link>https://www.raiplaysound.it/audio/2023/07/LAvversario---Laltra-faccia-del-campione---Michel-Platini---10072023-3747effb-4c70-4263-8219-e8f98078ef5e.html</link><description>Nonostante Michel Platini sia nato a Joeuf, in Francia, quello che scorre nelle sue vene è sangue italiano. I suoi genitori sono infatti immigrati di seconda generazione: il papà è originario del Piemonte, la mamma del Veneto. La strada di Platini sembra essere segnata sin dall'inizio: suo padre è un calciatore di buon livello (nonostante non sia mai passato al professionismo) e sua madre gestisce un bar dello sport. Dopo l'esordio nella Prima Divisione con il Nancy e il passaggio nel prestigioso Saint-Étienne, nel 1982 Platini decide di tornare alle origini cedendo alla corte dell'avvocato Agnelli e trasferendosi a Torino per giocare alla Juve. Nonostante le ottime prestazioni nel campionato francese e poi italiano, l'Avversario di Platini si rivela essere proprio la nostra Nazionale da cui esce sconfitto ai Mondiali del 1978, con cui manca per un pelo la finale ai Mondiali 1982 dopo una semifinale combattutissima con la Germania e che riesce a battere solo una volta, agli ottavi di finale dei Mondiali del 1986, appena un anno prima del suo ritiro. Platini decide infatti di ritirarsi a soli 33 anni: dopo quella maledetta finale di Coppa dei Campioni contro il Liverpool il 29 maggio 1985, vinta per ironia della sorte proprio con una squadra italiana, niente è stato più lo stesso: il calcio per lui non è stato più solo un gioco. </description><enclosure type="audio/mpeg" url="https://mediapolisvod.rai.it/relinker/relinkerServlet.htm?cont=ipPpPlussdFYaQEiNR6y9AFndTfPweeqqEEqualeeqqEEqual"/><itunes:title>5. Michel Platini</itunes:title><itunes:summary>Nonostante Michel Platini sia nato a Joeuf, in Francia, quello che scorre nelle sue vene è sangue italiano. I suoi genitori sono infatti immigrati di seconda generazione: il papà è originario del Piemonte, la mamma del Veneto. La strada di Platini sembra essere segnata sin dall'inizio: suo padre è un calciatore di buon livello (nonostante non sia mai passato al professionismo) e sua madre gestisce un bar dello sport. Dopo l'esordio nella Prima Divisione con il Nancy e il passaggio nel prestigioso Saint-Étienne, nel 1982 Platini decide di tornare alle origini cedendo alla corte dell'avvocato Agnelli e trasferendosi a Torino per giocare alla Juve. Nonostante le ottime prestazioni nel campionato francese e poi italiano, l'Avversario di Platini si rivela essere proprio la nostra Nazionale da cui esce sconfitto ai Mondiali del 1978, con cui manca per un pelo la finale ai Mondiali 1982 dopo una semifinale combattutissima con la Germania e che riesce a battere solo una volta, agli ottavi di finale dei Mondiali del 1986, appena un anno prima del suo ritiro. Platini decide infatti di ritirarsi a soli 33 anni: dopo quella maledetta finale di Coppa dei Campioni contro il Liverpool il 29 maggio 1985, vinta per ironia della sorte proprio con una squadra italiana, niente è stato più lo stesso: il calcio per lui non è stato più solo un gioco. </itunes:summary><itunes:duration>00:45:36</itunes:duration><image><url>https://www.raiplaysound.it/dl/img/2023/06/07/1686133354263_Lavversario%20-%20laltra%20faccia%20del%20campione_2048x2048.jpg</url></image><itunes:season>1</itunes:season><itunes:episode>5</itunes:episode></item><item><title>6. Franco Menichelli</title><guid>timendum-raiplaysound-ContentItem-f9ad430b-c0fa-41ad-b3c6-58e0ad81723f</guid><pubDate>Mon, 31 Jul 2023 16:21:00 -0000</pubDate><link>https://www.raiplaysound.it/audio/2023/07/LAvversario---Laltra-faccia-del-campione---Franco-Menichelli---17072023-f9ad430b-c0fa-41ad-b3c6-58e0ad81723f.html</link><description>Franco Menichelli cresce nella Roma del dopoguerra, una città in cui per tutti i ragazzini della sua età l'unico sport contemplato è il calcio. Del resto, sin da giovanissimo, il fratello maggiore Giampaolo si è dimostrato un calciatore di talento (arriverà a giocare in Serie A, nella Roma e nella Juventus, e persino in Nazionale) e Franco vorrebbe seguire le sue orme. Capisce presto, però, che la via del calcio sarà impervia, visto che è decisamente più basso rispetto a tutti i suoi coetanei. Franco, però, sa fare cose che nessuno dei suoi coetanei sa fare: un'estate, in vacanza, fa amicizia con un gruppo di circensi e impara a fare qualsiasi tipo di acrobazia. E neanche immagina che esista uno sport in cui mettere in pratica queste sue abilità. Un giorno, due amici lo invitano ad allenarsi con loro nella palestra della Ginnastica Romana, presso la quale il maestro Gianluigi Ulisse sta avviando una rivoluzione: vuole avvicinare la ginnastica artistica italiana a quella dei paesi dell'Est. E da subito scorge in Franco l'interprete perfetto di questa nuova ginnastica che ha in mente, decidendo di trasformare quel ragazzino vivace in un atleta dalle potenzialità incredibili. La ginnastica porterà Menichelli a non considerare più il suo corpo come l'avversario che non gli ha permesso di giocare a pallone, ma come lo strumento perfetto per spingersi laddove nessuno è ancora arrivato, trasformando radicalmente il suo sport. I successi alle Olimpiadi di Roma 1960 (due medaglie di bronzo) e di Tokyo 1964 (un oro, un argento e un bronzo) rendono Menichelli il più grande ginnasta che l'Italia abbia mai avuto.</description><enclosure type="audio/mpeg" url="https://mediapolisvod.rai.it/relinker/relinkerServlet.htm?cont=9qYXUen8Qv8KKvmU6MaIpgeeqqEEqualeeqqEEqual"/><itunes:title>6. Franco Menichelli</itunes:title><itunes:summary>Franco Menichelli cresce nella Roma del dopoguerra, una città in cui per tutti i ragazzini della sua età l'unico sport contemplato è il calcio. Del resto, sin da giovanissimo, il fratello maggiore Giampaolo si è dimostrato un calciatore di talento (arriverà a giocare in Serie A, nella Roma e nella Juventus, e persino in Nazionale) e Franco vorrebbe seguire le sue orme. Capisce presto, però, che la via del calcio sarà impervia, visto che è decisamente più basso rispetto a tutti i suoi coetanei. Franco, però, sa fare cose che nessuno dei suoi coetanei sa fare: un'estate, in vacanza, fa amicizia con un gruppo di circensi e impara a fare qualsiasi tipo di acrobazia. E neanche immagina che esista uno sport in cui mettere in pratica queste sue abilità. Un giorno, due amici lo invitano ad allenarsi con loro nella palestra della Ginnastica Romana, presso la quale il maestro Gianluigi Ulisse sta avviando una rivoluzione: vuole avvicinare la ginnastica artistica italiana a quella dei paesi dell'Est. E da subito scorge in Franco l'interprete perfetto di questa nuova ginnastica che ha in mente, decidendo di trasformare quel ragazzino vivace in un atleta dalle potenzialità incredibili. La ginnastica porterà Menichelli a non considerare più il suo corpo come l'avversario che non gli ha permesso di giocare a pallone, ma come lo strumento perfetto per spingersi laddove nessuno è ancora arrivato, trasformando radicalmente il suo sport. I successi alle Olimpiadi di Roma 1960 (due medaglie di bronzo) e di Tokyo 1964 (un oro, un argento e un bronzo) rendono Menichelli il più grande ginnasta che l'Italia abbia mai avuto.</itunes:summary><itunes:duration>00:42:18</itunes:duration><image><url>https://www.raiplaysound.it/dl/img/2023/06/07/1686133354263_Lavversario%20-%20laltra%20faccia%20del%20campione_2048x2048.jpg</url></image><itunes:season>1</itunes:season><itunes:episode>6</itunes:episode></item><item><title>7. Gigi Riva</title><guid>timendum-raiplaysound-ContentItem-0904e9bc-4914-44e5-8cb0-a6d8a06ddad0</guid><pubDate>Mon, 22 Apr 2024 09:38:00 -0000</pubDate><link>https://www.raiplaysound.it/audio/2024/04/LAvversario---Laltra-faccia-del-campione---Gigi-Riva---21042024-0904e9bc-4914-44e5-8cb0-a6d8a06ddad0.html</link><description>Marco Tardelli ripercorre la carriera e la vita di altrettanti straordinari campioni dei campionati Europei di calcio. Nel primo appuntamento il ricordo di Gigi Riva.</description><enclosure type="audio/mpeg" url="https://mediapolisvod.rai.it/relinker/relinkerServlet.htm?cont=wJ6GnnjShQZgewkKW1FassSlashQeeqqEEqualeeqqEEqual"/><itunes:title>7. Gigi Riva</itunes:title><itunes:summary>Marco Tardelli ripercorre la carriera e la vita di altrettanti straordinari campioni dei campionati Europei di calcio. Nel primo appuntamento il ricordo di Gigi Riva.</itunes:summary><itunes:duration>00:46:11</itunes:duration><image><url>https://www.raiplaysound.it/dl/img/2023/06/07/1686133354263_Lavversario%20-%20laltra%20faccia%20del%20campione_2048x2048.jpg</url></image><itunes:season>2</itunes:season><itunes:episode>7</itunes:episode></item><item><title>8. Paolo Maldini</title><guid>timendum-raiplaysound-ContentItem-18dbf334-1e6e-4aac-997c-ebfe800f38bc</guid><pubDate>Mon, 06 May 2024 15:14:00 -0000</pubDate><link>https://www.raiplaysound.it/audio/2024/05/LAvversario---Laltra-faccia-del-campione---Paolo-Maldini---28042024-18dbf334-1e6e-4aac-997c-ebfe800f38bc.html</link><description>In questa puntata Marco Tardelli è a Milano per scoprire quali sono stati gli avversari di una delle grandi bandiere del calcio italiano: Paolo Maldini. Conosciamo il grande capitano del Milan da una prospettiva del tutto inedita, i suoi avversari. Il racconto parte dal suo primo grande avversario: il mito di suo padre Cesare, anche lui bandiera del Milan e capitano della Nazionale. Ma il più grande avversario di Paolo Maldini nella sua immensa carriera sono stati i calci di rigore.</description><enclosure type="audio/mpeg" url="https://mediapolisvod.rai.it/relinker/relinkerServlet.htm?cont=pYC4Jytk8JqalICoRwMHXweeqqEEqualeeqqEEqual"/><itunes:title>8. Paolo Maldini</itunes:title><itunes:summary>In questa puntata Marco Tardelli è a Milano per scoprire quali sono stati gli avversari di una delle grandi bandiere del calcio italiano: Paolo Maldini. Conosciamo il grande capitano del Milan da una prospettiva del tutto inedita, i suoi avversari. Il racconto parte dal suo primo grande avversario: il mito di suo padre Cesare, anche lui bandiera del Milan e capitano della Nazionale. Ma il più grande avversario di Paolo Maldini nella sua immensa carriera sono stati i calci di rigore.</itunes:summary><itunes:duration>00:46:09</itunes:duration><image><url>https://www.raiplaysound.it/dl/img/2023/06/07/1686133354263_Lavversario%20-%20laltra%20faccia%20del%20campione_2048x2048.jpg</url></image><itunes:season>2</itunes:season><itunes:episode>8</itunes:episode></item><item><title>9. Bruno Giordano</title><guid>timendum-raiplaysound-ContentItem-e9ba9ea1-54f3-44e6-924f-63a9f33d22e8</guid><pubDate>Mon, 06 May 2024 15:27:00 -0000</pubDate><link>https://www.raiplaysound.it/audio/2024/05/LAvversario---Laltra-faccia-del-campione---Bruno-Giordano---05052024-e9ba9ea1-54f3-44e6-924f-63a9f33d22e8.html</link><description>In questa puntata Marco Tardelli a Roma per incontrare il trasteverino doc Bruno Giordano, suo ex avversario in campionato e compagno di squadra in Nazionale per fare con lui una chiacchierata in cui il bomber della Lazio e del Napoli si racconta senza filtri, parlando per la prima volta in televisione anche dei momenti più critici della sua vita. Il difficile ambiente di Trastevere degli anni Settanta è stato il primo avversario di Giordano, sconfitto grazie alla sua passione per il pallone e grazie a Don Pizzi, un prete che, oltre a tenerlo lontano dalla strada, gli procura a 13 anni il primo provino per la Lazio. Giordano si guadagna così l'occasione di iniziare a giocare con i campioni d'Italia del 1974: la Lazio di Maestrelli allenatore, di Wilson capitano, di Chinaglia, Martini, Pulici e Re Cecconi. Il 23 marzo 1980, dopo una stagione da capocannoniere con una convocazione praticamente certa per l'Europeo, Giordano viene arrestato insieme ad altri suoi compagni di squadra nel primo importante scandalo del calcioscommesse. Giordano grida a gran voce la sua innocenza. La condanna inflitta al termine del processo sportivo è pesantissima: tre anni e sei mesi di squalifica che gli faranno saltare, oltre all'Europeo del 1980 e a due stagioni di campionato. Tra gli intervistati Lionello Manfredonia, che ha giocato nella Lazio dal 1975 al 1985, condividendo con Giordano l'esperienza in campionato, gli anni nelle giovanili della Lazio e la squalifica per lo scandalo del calcioscommesse; Andrea Carnevale, che viene acquistato dal Napoli nel 1986 e nella stagione dello scudetto 1986-1987 forma insieme a Maradona e Giordano il trio d'attacco del Napoli; Riccardo Cucchi, storico giornalista e radiocronista Rai, nonché grande tifoso della Lazio.</description><enclosure type="audio/mpeg" url="https://mediapolisvod.rai.it/relinker/relinkerServlet.htm?cont=2FAMRieMTEvrrhFJT1ssSlashC7AeeqqEEqualeeqqEEqual"/><itunes:title>9. Bruno Giordano</itunes:title><itunes:summary>In questa puntata Marco Tardelli a Roma per incontrare il trasteverino doc Bruno Giordano, suo ex avversario in campionato e compagno di squadra in Nazionale per fare con lui una chiacchierata in cui il bomber della Lazio e del Napoli si racconta senza filtri, parlando per la prima volta in televisione anche dei momenti più critici della sua vita. Il difficile ambiente di Trastevere degli anni Settanta è stato il primo avversario di Giordano, sconfitto grazie alla sua passione per il pallone e grazie a Don Pizzi, un prete che, oltre a tenerlo lontano dalla strada, gli procura a 13 anni il primo provino per la Lazio. Giordano si guadagna così l'occasione di iniziare a giocare con i campioni d'Italia del 1974: la Lazio di Maestrelli allenatore, di Wilson capitano, di Chinaglia, Martini, Pulici e Re Cecconi. Il 23 marzo 1980, dopo una stagione da capocannoniere con una convocazione praticamente certa per l'Europeo, Giordano viene arrestato insieme ad altri suoi compagni di squadra nel primo importante scandalo del calcioscommesse. Giordano grida a gran voce la sua innocenza. La condanna inflitta al termine del processo sportivo è pesantissima: tre anni e sei mesi di squalifica che gli faranno saltare, oltre all'Europeo del 1980 e a due stagioni di campionato. Tra gli intervistati Lionello Manfredonia, che ha giocato nella Lazio dal 1975 al 1985, condividendo con Giordano l'esperienza in campionato, gli anni nelle giovanili della Lazio e la squalifica per lo scandalo del calcioscommesse; Andrea Carnevale, che viene acquistato dal Napoli nel 1986 e nella stagione dello scudetto 1986-1987 forma insieme a Maradona e Giordano il trio d'attacco del Napoli; Riccardo Cucchi, storico giornalista e radiocronista Rai, nonché grande tifoso della Lazio.</itunes:summary><itunes:duration>00:43:58</itunes:duration><image><url>https://www.raiplaysound.it/dl/img/2023/06/07/1686133354263_Lavversario%20-%20laltra%20faccia%20del%20campione_2048x2048.jpg</url></image><itunes:season>2</itunes:season><itunes:episode>9</itunes:episode></item><item><title>10. Luciano Spalletti</title><guid>timendum-raiplaysound-ContentItem-289a6bb1-07db-4c01-b6a6-c2ec08e98ead</guid><pubDate>Mon, 13 May 2024 10:05:00 -0000</pubDate><link>https://www.raiplaysound.it/audio/2024/05/LAvversario---Laltra-faccia-del-campione---Luciano-Spalletti---12052024-289a6bb1-07db-4c01-b6a6-c2ec08e98ead.html</link><description>Marco Tardelli incontra il CT della Nazionale Luciano Spalletti a poche settimane dal campionato europeo UEFA EURO 2024, in partenza il prossimo 14 giugno. Il primo avversario di Luciano Spalletti è stato il calcio professionistico, che a lungo non ha riconosciuto il suo talento: arriverà a giocare in C1 solo a 26 anni. Da allenatore Spalletti trova la sua vocazione e nel giro di tre stagioni sotto la sua guida la squadra passerà dalla serie C1 alla serie A.</description><enclosure type="audio/mpeg" url="https://mediapolisvod.rai.it/relinker/relinkerServlet.htm?cont=u2YFHY7aUaqG90ex69wmcgeeqqEEqualeeqqEEqual"/><itunes:title>10. Luciano Spalletti</itunes:title><itunes:summary>Marco Tardelli incontra il CT della Nazionale Luciano Spalletti a poche settimane dal campionato europeo UEFA EURO 2024, in partenza il prossimo 14 giugno. Il primo avversario di Luciano Spalletti è stato il calcio professionistico, che a lungo non ha riconosciuto il suo talento: arriverà a giocare in C1 solo a 26 anni. Da allenatore Spalletti trova la sua vocazione e nel giro di tre stagioni sotto la sua guida la squadra passerà dalla serie C1 alla serie A.</itunes:summary><itunes:duration>00:43:42</itunes:duration><image><url>https://www.raiplaysound.it/dl/img/2023/06/07/1686133354263_Lavversario%20-%20laltra%20faccia%20del%20campione_2048x2048.jpg</url></image><itunes:season>2</itunes:season><itunes:episode>10</itunes:episode></item></channel></rss>