<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<rss xmlns:itunes="http://www.itunes.com/dtds/podcast-1.0.dtd" version="2.0"><channel><title>Leopold Mozart: autentico e non </title><description>Leopold Mozart nasce 300 anni fa: era il 1719. Classicaradio di questa settimana gli dedica un pensiero, mettendo a confronto due brani: uno originale e uno attribuito. Si tratta della "Jagdsymphonie" e della "Kindersimphonie", accomunate un organico atipico, buffo, volto a giustificare il titolo dei brani stessi (la caccia e i giocattoli): oltre ai normali strumenti dell'orchestra, troviamo infatti cani che abbaiano, colpi di pistola o strumenti che riproducono il verso di alcuni animali.  Leopold Mozart fu compositore e didatta. Nato ad Augsbug da una famiglia di commercianti, era stato destinato a una carriera ecclesiastica, prassi comune per un giovane talento musicale nel diciottesimo secolo. Leopold, tuttavia, non aveva intenzione di diventare prete. Entra al servizio del conte von Thurn und Taxis come valletto e musicista: è l'inizio di una bella carriera, che lo vede attivo come compositore, violinista e didatta; lungi dal vedere quest'ultimo lavoro come un ripiego, sembra essere stato un insegnante entusiasta e dotato e il suo metodo didattico per lo studio del violino, Violinschule, è ancora oggi preso seriamente in considerazione da chi si approccia allo studio di tale strumento. La Violinschule di Leopold Mozart è allo stesso tempo un trattato sui principi fondamentali del violino, come suggerisce il titolo, e anche un saggio sull'estetica musicale, consigliando questioni di gusto, mettendo in guardia contro il vuoto virtuosismo e invocando una sana musicalità. È un risultato notevole, che da solo gli avrebbe garantito un posto nella storia della musica. Leopold ebbe 7 figli, di cui ne sopravvissero due, estremamente dotati: Maria Anna detta Nannerl e l'ultimogenito Wolfgang. Talmente dotati, che il padre decide di sacrificare le proprie ambizioni professionali per dedicarsi anima e corpo all'educazione musicale di entrambi, in special modo di Wolfgang. E il resto è storia…</description><pubDate>Wed, 13 Oct 2021 11:04:49 -0000</pubDate><link>https://www.raiplaysound.it/playlist/leopoldmozartautenticoenon</link><image><url>https://www.raiplaysound.it/dl/img/2019/11/12/1573560631215_Mozart%20familyPortrait%201.jpg</url></image><itunes:author>RaiPlaySound</itunes:author><language>it-it</language><itunes:owner><itunes:email>timedum@gmail.com</itunes:email></itunes:owner><itunes:category text="Musicasinfonica"/><itunes:category text="Musicadacamera"/><itunes:category text="Musicadalvivo"/><item><title>L'autentico</title><guid>timendum-raiplaysound-ContentItem-bcf98229-c4fd-4ecc-818f-3181e68cdac2</guid><pubDate>Thu, 07 Nov 2019 11:16:00 -0000</pubDate><link>https://www.raiplaysound.it/audio/2019/11/lautentico-bcf98229-c4fd-4ecc-818f-3181e68cdac2.html</link><description>Leopold Mozart, Sinfonia in sol maggiore "Jagdsymphonie" (Sinfonia di caccia)</description><enclosure type="audio/mpeg" url="https://mediapolisvod.rai.it/relinker/relinkerServlet.htm?cont=hB0mbCGbPWssSlashDmMOWkHapAweeqqEEqualeeqqEEqual"/><itunes:title>L'autentico</itunes:title><itunes:summary>Leopold Mozart, Sinfonia in sol maggiore "Jagdsymphonie" (Sinfonia di caccia)</itunes:summary><itunes:duration>00:17:53</itunes:duration><image><url>https://www.raiplaysound.it/dl/img/2019/11/12/1573555852454_fox-hunting-vintage-painting.jpg</url></image></item><item><title>L'attribuito</title><guid>timendum-raiplaysound-ContentItem-4cc7f792-ed4c-42c4-9dc5-a062c0fec52f</guid><pubDate>Thu, 07 Nov 2019 11:16:00 -0000</pubDate><link>https://www.raiplaysound.it/audio/2019/11/lattribuito-4cc7f792-ed4c-42c4-9dc5-a062c0fec52f.html</link><description>Edmund Angerer, Sinfonia in do maggiore "Kindersimphonie"</description><enclosure type="audio/mpeg" url="https://mediapolisvod.rai.it/relinker/relinkerServlet.htm?cont=289mBgrYnlqcxMUessSlashMO2MAeeqqEEqualeeqqEEqual"/><itunes:title>L'attribuito</itunes:title><itunes:summary>Edmund Angerer, Sinfonia in do maggiore "Kindersimphonie"</itunes:summary><itunes:duration>00:12:10</itunes:duration><image><url>https://www.raiplaysound.it/dl/img/2019/11/12/1573556391044_Guido_Reni-Santa_Cecilia-dettaglio1.jpg</url></image></item></channel></rss>