<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<rss xmlns:itunes="http://www.itunes.com/dtds/podcast-1.0.dtd" version="2.0"><channel><title>Nati Oggi, il podcast di Nino Frassica</title><description>Sei Nato Oggi? Questo podcast è per te, parola di Nino Frassica! I Nati Oggi avranno tutte le informazioni necessarie sul proprio aspetto fisico e sul proprio carattere, sugli anniversari e sui santi del giorno. Gli oroscopi, le previsioni del tempo e chi più ne ha più ne metta, in breve: "Fatti, persone, cose, oggetti, compleanni, Padda…" Ed è proprio Gianfranco Padda, la "valletta" per Antono Masia, oltre che per Nino Frassica, ad affiancarlo nella più onomastica, smisurata e surreale conduzione della storia del podcast (quasi un paddacast!). Nati Oggi, in otto puntate, è il primo strabiliante, fantasmagorico, bello, orripilante podcast di Nino Frassica (no, "orripilante" lo tagliamo - puntualizza Padda): un compendio del suo straordinario mondo umoristico in cui ritrovare anche alcuni estratti dalle trasmissioni cult di Rai Radio2, Menomale che c'è Radio2 e Programmone. Un podcast di Nino Frassica. Con Francesco Scali (lui è Padda). Regia di Marco Lolli. A cura di Lucia Mosca.</description><pubDate>Mon, 16 Jan 2023 13:36:48 -0000</pubDate><link>https://www.raiplaysound.it/programmi/natioggiilpodcastdininofrassica</link><image><url>https://www.raiplaysound.it/dl/img/2022/11/27/1669549468003_il%20podcast%20di%20Nino%20Frassica_2048x2048.jpg</url></image><itunes:author>RaiPlaySound</itunes:author><language>it-it</language><itunes:owner><itunes:email>timedum@gmail.com</itunes:email></itunes:owner><itunes:category text="Serieaudio"/><itunes:category text="Original"/><itunes:category text="Comico"/><itunes:category text="Demenziale"/><itunes:category text="Costume e società"/><itunes:category text="Intrattenimento"/><itunes:category text="Satira"/><itunes:category text="Parodia"/><item><title>1. Care amiche e care amiche</title><guid>timendum-raiplaysound-ContentItem-3f2fb55c-51cc-4e19-aa71-c10c44d1b4f7</guid><pubDate>Sun, 04 Dec 2022 06:48:00 -0000</pubDate><link>https://www.raiplaysound.it/audio/2022/12/Nati-Oggi-Ep01-Care-amiche-e-care-amiche-3f2fb55c-51cc-4e19-aa71-c10c44d1b4f7.html</link><description>Nino Frassica presenta il suo primo podcast e la "valletta" Gianfranco Padda che lo seguirà nelle 8 puntate dedicate ai Nati Oggi.  Tra le caratteristiche dei Nati Oggi e un prezioso almanacco della giornata, Nino Frassica dà inizio alla prima puntata con le sue rassicuranti indicazioni: che fa oggi il sole e, se tutti hanno diritto ad avere un santo protettore, quali sono i Santi di oggi e chi proteggono? E quindi che cosa succede ai Nati Oggi? Che carattere avranno? Come andrà l'amore?  E il tempo come sarà? Oggi ricorre anche l'anniversario di un noto programma televisivo e il Professor Clementini, noto critico, ne fa una personale analisi. Seguono i compleanni di personaggi reali e mitici e di uno sportivo, atleta di un'inconsueta disciplina olimpica.  L'oroscopo è senza tempo e i pianeti impazziti: s'incontrano e si scontrano oltre le leggi della fisica.  Ricorre poi il compleanno di un grande attore del passato e ne parla, in un contributo senza tempo, Antonio Pannuccio, attore e critico cinematografico. Per i Nati Oggi dopo l'amore, come andrà la salute? Problemi ai denti?  Immancabili, per finire, i proverbi, la pietra fortunata, i mesi fortunati, il fiore fortunato, le lettere dell'alfabeto e molto altro. Non perdete i numeri da giocare ma, Nino Frassica raccomanda, sono validi solo per i Nati Oggi, gli altri… non vincono!</description><enclosure type="audio/mpeg" url="https://mediapolisvod.rai.it/relinker/relinkerServlet.htm?cont=zssSlashr6AP9hb2yPc6g0dzHlxgeeqqEEqualeeqqEEqual"/><itunes:title>1. Care amiche e care amiche</itunes:title><itunes:summary>Nino Frassica presenta il suo primo podcast e la "valletta" Gianfranco Padda che lo seguirà nelle 8 puntate dedicate ai Nati Oggi.  Tra le caratteristiche dei Nati Oggi e un prezioso almanacco della giornata, Nino Frassica dà inizio alla prima puntata con le sue rassicuranti indicazioni: che fa oggi il sole e, se tutti hanno diritto ad avere un santo protettore, quali sono i Santi di oggi e chi proteggono? E quindi che cosa succede ai Nati Oggi? Che carattere avranno? Come andrà l'amore?  E il tempo come sarà? Oggi ricorre anche l'anniversario di un noto programma televisivo e il Professor Clementini, noto critico, ne fa una personale analisi. Seguono i compleanni di personaggi reali e mitici e di uno sportivo, atleta di un'inconsueta disciplina olimpica.  L'oroscopo è senza tempo e i pianeti impazziti: s'incontrano e si scontrano oltre le leggi della fisica.  Ricorre poi il compleanno di un grande attore del passato e ne parla, in un contributo senza tempo, Antonio Pannuccio, attore e critico cinematografico. Per i Nati Oggi dopo l'amore, come andrà la salute? Problemi ai denti?  Immancabili, per finire, i proverbi, la pietra fortunata, i mesi fortunati, il fiore fortunato, le lettere dell'alfabeto e molto altro. Non perdete i numeri da giocare ma, Nino Frassica raccomanda, sono validi solo per i Nati Oggi, gli altri… non vincono!</itunes:summary><itunes:duration>00:13:02</itunes:duration><image><url>https://www.raiplaysound.it/dl/img/2022/11/27/1669549468003_il%20podcast%20di%20Nino%20Frassica_2048x2048.jpg</url></image><itunes:season>1</itunes:season><itunes:episode>1</itunes:episode></item><item><title>2. Nino Frassica al microfo (no) di nati oggi</title><guid>timendum-raiplaysound-ContentItem-8af6c554-12e0-4eea-86c2-fcbe7edd01f1</guid><pubDate>Sun, 04 Dec 2022 06:52:00 -0000</pubDate><link>https://www.raiplaysound.it/audio/2022/12/Nati-Oggi-Ep02-Nino-Frassica-al-microfo-no-di-nati-oggi-8af6c554-12e0-4eea-86c2-fcbe7edd01f1.html</link><description>Per il secondo appuntamento con i Nati Oggi, il sole fa il suo dovere e i santi del giorno, ricordati da Nino Frassica, proteggono categorie desuete. I Nati Oggi sono belle persone, di cuore, ma purtroppo hanno anche un difetto… Anche il tempo non li aiuta, le nuvole incombono e Mercurio, dal lato suo, prende il sopravvento e sconvolge l'ordine dell'universo. Due i proverbi del giorno, dedicati alla sicurezza e ai bambini. In una sorta di almanacco del giorno, l'appuntamento con l'anniversario dei programmi tv è commentato dal prof. Clemente Clementini, conoscitore e critico attento e puntuale.  Per i compleanni, festeggia oggi uno stilista, una nota attrice e un campione sportivo anche se, a volte, accadono situazioni imprevedibili. Purtroppo per i Nati Oggi l'amore non è alle stelle e non lo è neanche per Gianfranco Padda nonostante la sua mezza storia. Per la rubrica I grandi della Musica, è anche il compleanno di un grande musicista e il critico Antonio Pannuccio commenta, con estrema perizia, il suo ultimo successo. La salute non aiuta i Nati Oggi, ma solo per oggi; seguono raccomandazioni sui pericoli che incombono nella vita quotidiana, il fiore fortunato, la pietra fortunata, ancora santi e nuovi numeri da giocare per tentare la fortuna, sempre e solo per i Nati oggi, gli altri, come sempre… non vincono!</description><enclosure type="audio/mpeg" url="https://mediapolisvod.rai.it/relinker/relinkerServlet.htm?cont=FhPg1ANiz8xsnUZAEzJ2KgeeqqEEqualeeqqEEqual"/><itunes:title>2. Nino Frassica al microfo (no) di nati oggi</itunes:title><itunes:summary>Per il secondo appuntamento con i Nati Oggi, il sole fa il suo dovere e i santi del giorno, ricordati da Nino Frassica, proteggono categorie desuete. I Nati Oggi sono belle persone, di cuore, ma purtroppo hanno anche un difetto… Anche il tempo non li aiuta, le nuvole incombono e Mercurio, dal lato suo, prende il sopravvento e sconvolge l'ordine dell'universo. Due i proverbi del giorno, dedicati alla sicurezza e ai bambini. In una sorta di almanacco del giorno, l'appuntamento con l'anniversario dei programmi tv è commentato dal prof. Clemente Clementini, conoscitore e critico attento e puntuale.  Per i compleanni, festeggia oggi uno stilista, una nota attrice e un campione sportivo anche se, a volte, accadono situazioni imprevedibili. Purtroppo per i Nati Oggi l'amore non è alle stelle e non lo è neanche per Gianfranco Padda nonostante la sua mezza storia. Per la rubrica I grandi della Musica, è anche il compleanno di un grande musicista e il critico Antonio Pannuccio commenta, con estrema perizia, il suo ultimo successo. La salute non aiuta i Nati Oggi, ma solo per oggi; seguono raccomandazioni sui pericoli che incombono nella vita quotidiana, il fiore fortunato, la pietra fortunata, ancora santi e nuovi numeri da giocare per tentare la fortuna, sempre e solo per i Nati oggi, gli altri, come sempre… non vincono!</itunes:summary><itunes:duration>00:14:54</itunes:duration><image><url>https://www.raiplaysound.it/dl/img/2022/11/27/1669549468003_il%20podcast%20di%20Nino%20Frassica_2048x2048.jpg</url></image><itunes:season>1</itunes:season><itunes:episode>2</itunes:episode></item><item><title>3. Ciao bella</title><guid>timendum-raiplaysound-ContentItem-0333f290-53b7-4c30-a8d8-d5f5ef6fc25e</guid><pubDate>Sun, 04 Dec 2022 06:52:01 -0000</pubDate><link>https://www.raiplaysound.it/audio/2022/12/Nati-Oggi-Ep03-Ciao-bella-0333f290-53b7-4c30-a8d8-d5f5ef6fc25e.html</link><description>Nino Frassica con Gianfranco Padda introduce il terzo podcast citando i santi del giorno, protettori di categorie umane trascurate. Tanti auguri ai Nati Oggi, tipi allegri e meritevoli di tanti aggettivi, anche se qualcuno è da levare. E il tempo che fa, per loro, non è da sottovalutare.  L'oroscopo vede pianeti in collisione e in confusione mentre il proverbio del giorno ricorda i danni derivanti dal fumo. Tanti consigli utili aiuteranno i Nati Oggi a districarsi tra le insidie del mondo. Oggi è il compleanno di molte persone tra le quali si festeggia un politico ultracentenario, un cantante, alcuni grandi attori, un cabarettista, un campione di sport estremi. E' anche il ventesimo anniversario di un programma tv di attualità e il prof. Clementini, da grande conoscitore del mondo televisivo, ne fa, come sempre, una critica ragionata. I Nati Oggi possono sfondare nel campo della moda ma in amore, ahinoi, non sono tanto fortunati. E' la volta, poi del critico cinematografico, Antonio Pannuccio, in un servizio dedicato al mito della canzone italiana. Dopo la salute, a chiudere la puntata, un po' di cabala: il fiore fortunato, la pietra fortunata, il colore fortunato e i numeri da giocare, solo ed esclusivamente per i Nati oggi, gli altri… non vincono!</description><enclosure type="audio/mpeg" url="https://mediapolisvod.rai.it/relinker/relinkerServlet.htm?cont=UJRMy8xjqFobV6IRxh0GnQeeqqEEqualeeqqEEqual"/><itunes:title>3. Ciao bella</itunes:title><itunes:summary>Nino Frassica con Gianfranco Padda introduce il terzo podcast citando i santi del giorno, protettori di categorie umane trascurate. Tanti auguri ai Nati Oggi, tipi allegri e meritevoli di tanti aggettivi, anche se qualcuno è da levare. E il tempo che fa, per loro, non è da sottovalutare.  L'oroscopo vede pianeti in collisione e in confusione mentre il proverbio del giorno ricorda i danni derivanti dal fumo. Tanti consigli utili aiuteranno i Nati Oggi a districarsi tra le insidie del mondo. Oggi è il compleanno di molte persone tra le quali si festeggia un politico ultracentenario, un cantante, alcuni grandi attori, un cabarettista, un campione di sport estremi. E' anche il ventesimo anniversario di un programma tv di attualità e il prof. Clementini, da grande conoscitore del mondo televisivo, ne fa, come sempre, una critica ragionata. I Nati Oggi possono sfondare nel campo della moda ma in amore, ahinoi, non sono tanto fortunati. E' la volta, poi del critico cinematografico, Antonio Pannuccio, in un servizio dedicato al mito della canzone italiana. Dopo la salute, a chiudere la puntata, un po' di cabala: il fiore fortunato, la pietra fortunata, il colore fortunato e i numeri da giocare, solo ed esclusivamente per i Nati oggi, gli altri… non vincono!</itunes:summary><itunes:duration>00:14:26</itunes:duration><image><url>https://www.raiplaysound.it/dl/img/2022/11/27/1669549468003_il%20podcast%20di%20Nino%20Frassica_2048x2048.jpg</url></image><itunes:season>1</itunes:season><itunes:episode>3</itunes:episode></item><item><title>4. La sigla parte a tappo</title><guid>timendum-raiplaysound-ContentItem-bd78de0e-8b64-440f-b9ed-dfec9c9128de</guid><pubDate>Sun, 04 Dec 2022 06:52:02 -0000</pubDate><link>https://www.raiplaysound.it/audio/2022/12/Nati-Oggi-Ep04-La-sigla-parte-a-tappo-bd78de0e-8b64-440f-b9ed-dfec9c9128de.html</link><description>L'almanacco dei Nati Oggi contempla, anche in questo quarto appuntamento, i Santi del giorno e il percorso del Sole. I Nati Oggi sono persone fuori dal comune, con un carattere. Il tempo dice la sua e l'oroscopo in un modo o nell'altro, influisce e nel frattempo il proverbio del giorno svela grandi verità. Per loro arrivano preziosi consigli e un invito a colmare le mancanze. Festeggiano il compleanno due attori, un primatista, un imitatore veggente, un paio di delinquenti. Seguono i non compleanni. Proprio oggi è anche il trentesimo anniversario di un programma tv della notte: il noto critico, prof. Clementini, ne rileva pregi e… pregi. L'amore poi, si sa, è cieco ed è sempre sfortunato.  Segue la rubrica di cinema con il critico Antonio Pannuccio che analizza l'opera di un grande regista italiano di cui oggi è, naturalmente, il compleanno. Ai Nati Oggi sono poi dispensati consigli per la salute, indicata la traiettoria della fortuna e svelati gusti musicali e attori preferiti. Ad arricchire l'offerta (o per allungare il brodo) arriva la fortuna ricca di mirabilia. Chiude la puntata, la smorfia ma, è ormai noto, i numeri vincenti li possono giocare soltanto i Nati Oggi, gli altri…non vincono! </description><enclosure type="audio/mpeg" url="https://mediapolisvod.rai.it/relinker/relinkerServlet.htm?cont=EdUsIMpPpPlusse9CqIE8O2I8O25QeeqqEEqualeeqqEEqual"/><itunes:title>4. La sigla parte a tappo</itunes:title><itunes:summary>L'almanacco dei Nati Oggi contempla, anche in questo quarto appuntamento, i Santi del giorno e il percorso del Sole. I Nati Oggi sono persone fuori dal comune, con un carattere. Il tempo dice la sua e l'oroscopo in un modo o nell'altro, influisce e nel frattempo il proverbio del giorno svela grandi verità. Per loro arrivano preziosi consigli e un invito a colmare le mancanze. Festeggiano il compleanno due attori, un primatista, un imitatore veggente, un paio di delinquenti. Seguono i non compleanni. Proprio oggi è anche il trentesimo anniversario di un programma tv della notte: il noto critico, prof. Clementini, ne rileva pregi e… pregi. L'amore poi, si sa, è cieco ed è sempre sfortunato.  Segue la rubrica di cinema con il critico Antonio Pannuccio che analizza l'opera di un grande regista italiano di cui oggi è, naturalmente, il compleanno. Ai Nati Oggi sono poi dispensati consigli per la salute, indicata la traiettoria della fortuna e svelati gusti musicali e attori preferiti. Ad arricchire l'offerta (o per allungare il brodo) arriva la fortuna ricca di mirabilia. Chiude la puntata, la smorfia ma, è ormai noto, i numeri vincenti li possono giocare soltanto i Nati Oggi, gli altri…non vincono! </itunes:summary><itunes:duration>00:13:33</itunes:duration><image><url>https://www.raiplaysound.it/dl/img/2022/11/27/1669549468003_il%20podcast%20di%20Nino%20Frassica_2048x2048.jpg</url></image><itunes:season>1</itunes:season><itunes:episode>4</itunes:episode></item><item><title>5. La valletta non è il regista</title><guid>timendum-raiplaysound-ContentItem-b4ea4131-a4dc-46fa-8f54-f6d5805c76f4</guid><pubDate>Mon, 12 Dec 2022 20:40:00 -0000</pubDate><link>https://www.raiplaysound.it/audio/2022/12/Nati-Oggi-Ep05-La-valletta-non-e-il-regista-b4ea4131-a4dc-46fa-8f54-f6d5805c76f4.html</link><description>Dopo una colta disquisizione su alcuni santi dell'antichità si passa alle molteplici caratteristiche dei Nati Oggi. Bisogna non distrarsi, a confondere termini apparentemente simili, si rischia!  L'oroscopo puntualizza le interazioni tra i segni.  I Nati Oggi: che carattere avete? Qualche consiglio e un proverbio utile vi aiuteranno. Si celebra il compleanno di un cantante lirico, di uno sportivo a gambe all'aria, di grandi attrici e attori del passato.  Oggi è l'anniversario di una trasmissione di successo: un computo matematico chiarirà le idee e il prof. Clementini, chiamato come critico televisivo, ricorda alcuni momenti caratteristici del programma. Le ricorrenze, tuttavia, non sono finite: oggi è il compleanno del cantautore per antonomasia e tra gli altri, del più grande compositore d'opera lirica italiano. Se ne parla e se ne canta. L'amore per i Nati Oggi è sempre burrascoso e la salute tentenna. Per il compleanno di un grande comico del passato ne parla, come in ogni puntata, il critico cinematografico Antonio Pannuccio. A completare il menu per i Nati Oggi arriva una carrellata di fortunate possibilità: il fiore e il colore fortunato, parole e numeri in libertà. Ancora santi da ricordare e per finire i numeri da giocare.</description><enclosure type="audio/mpeg" url="https://mediapolisvod.rai.it/relinker/relinkerServlet.htm?cont=YdtOlMssSlashGmssSlash5xp6y5dfog5weeqqEEqualeeqqEEqual"/><itunes:title>5. La valletta non è il regista</itunes:title><itunes:summary>Dopo una colta disquisizione su alcuni santi dell'antichità si passa alle molteplici caratteristiche dei Nati Oggi. Bisogna non distrarsi, a confondere termini apparentemente simili, si rischia!  L'oroscopo puntualizza le interazioni tra i segni.  I Nati Oggi: che carattere avete? Qualche consiglio e un proverbio utile vi aiuteranno. Si celebra il compleanno di un cantante lirico, di uno sportivo a gambe all'aria, di grandi attrici e attori del passato.  Oggi è l'anniversario di una trasmissione di successo: un computo matematico chiarirà le idee e il prof. Clementini, chiamato come critico televisivo, ricorda alcuni momenti caratteristici del programma. Le ricorrenze, tuttavia, non sono finite: oggi è il compleanno del cantautore per antonomasia e tra gli altri, del più grande compositore d'opera lirica italiano. Se ne parla e se ne canta. L'amore per i Nati Oggi è sempre burrascoso e la salute tentenna. Per il compleanno di un grande comico del passato ne parla, come in ogni puntata, il critico cinematografico Antonio Pannuccio. A completare il menu per i Nati Oggi arriva una carrellata di fortunate possibilità: il fiore e il colore fortunato, parole e numeri in libertà. Ancora santi da ricordare e per finire i numeri da giocare.</itunes:summary><itunes:duration>00:13:32</itunes:duration><image><url>https://www.raiplaysound.it/dl/img/2022/11/27/1669549468003_il%20podcast%20di%20Nino%20Frassica_2048x2048.jpg</url></image><itunes:season>1</itunes:season><itunes:episode>5</itunes:episode></item><item><title>6. Fatti, Podcast, oggetti, compleanni, oroscopi</title><guid>timendum-raiplaysound-ContentItem-49f8eba1-8068-483b-9fb2-746aeb3a1121</guid><pubDate>Mon, 12 Dec 2022 20:40:01 -0000</pubDate><link>https://www.raiplaysound.it/audio/2022/12/Nati-Oggi-Ep06-Fatti-Podcast-oggetti-compleanni-oroscopi-49f8eba1-8068-483b-9fb2-746aeb3a1121.html</link><description>Aprono il podcast dei Nati Oggi, un portafortuna, la sigla, due santi protettori e la traiettoria del sole. Seguono le caratteristiche dei Nati Oggi con le previsioni del tempo, lo sguardo indiscreto dell'oroscopo e un proverbio sempre utile. Oggi è il compleanno di artisti, di scrittori illustri e il ventennale di un noto programma televisivo. Il prof. Clementini ne ricorda il conduttore e le finalità sociali del programma. Si festeggia poi, il genetliaco di un grande sportivo dalle spalle forti. L'amore vacilla, ma grazie a tre buoni consigli può migliorare. E' anche il compleanno di una grande cantante italiana amata da tutti e Antonio Pannuccio ne analizza le qualità canore. Per la salute dei Nati Oggi occorre prestare attenzione alla pelle e come in ogni puntata del podcast arriva la buona sorte con il fiore, la pietra, il colore fortunato, dei numeri a scelta e molto altro.  Si ricorda infine uno scienziato, inventore di un piccolo elettrodomestico immancabile in ogni casa. Ancora un santo per oggi, un santo per domani e i numeri da giocare, sempre e soltanto per i Nati Oggi, gli altri… si sa, non vincono. Chi vince però, non si dimentichi di chi gli ha dato i numeri… </description><enclosure type="audio/mpeg" url="https://mediapolisvod.rai.it/relinker/relinkerServlet.htm?cont=nRdvSbPw0l9yvmBJQgJJUweeqqEEqualeeqqEEqual"/><itunes:title>6. Fatti, Podcast, oggetti, compleanni, oroscopi</itunes:title><itunes:summary>Aprono il podcast dei Nati Oggi, un portafortuna, la sigla, due santi protettori e la traiettoria del sole. Seguono le caratteristiche dei Nati Oggi con le previsioni del tempo, lo sguardo indiscreto dell'oroscopo e un proverbio sempre utile. Oggi è il compleanno di artisti, di scrittori illustri e il ventennale di un noto programma televisivo. Il prof. Clementini ne ricorda il conduttore e le finalità sociali del programma. Si festeggia poi, il genetliaco di un grande sportivo dalle spalle forti. L'amore vacilla, ma grazie a tre buoni consigli può migliorare. E' anche il compleanno di una grande cantante italiana amata da tutti e Antonio Pannuccio ne analizza le qualità canore. Per la salute dei Nati Oggi occorre prestare attenzione alla pelle e come in ogni puntata del podcast arriva la buona sorte con il fiore, la pietra, il colore fortunato, dei numeri a scelta e molto altro.  Si ricorda infine uno scienziato, inventore di un piccolo elettrodomestico immancabile in ogni casa. Ancora un santo per oggi, un santo per domani e i numeri da giocare, sempre e soltanto per i Nati Oggi, gli altri… si sa, non vincono. Chi vince però, non si dimentichi di chi gli ha dato i numeri… </itunes:summary><itunes:duration>00:14:57</itunes:duration><image><url>https://www.raiplaysound.it/dl/img/2022/11/27/1669549468003_il%20podcast%20di%20Nino%20Frassica_2048x2048.jpg</url></image><itunes:season>1</itunes:season><itunes:episode>6</itunes:episode></item><item><title>7. Puntata squisita</title><guid>timendum-raiplaysound-ContentItem-b87911d1-312f-4af4-84d4-e51f65eb0b0e</guid><pubDate>Mon, 16 Jan 2023 13:26:00 -0000</pubDate><link>https://www.raiplaysound.it/audio/2023/01/Nati-Oggi-Ep07-Puntata-squisita-b87911d1-312f-4af4-84d4-e51f65eb0b0e.html</link><description>Santi enigmistici e Santi innevati aprono il settimo appuntamento con I Nati Oggi: che tipi saranno? Di gran cuore, avari? Pieni di paure?  Le condizioni climatiche sono favorevoli, i pianeti s'incontrano e il proverbio offre saggezze antiche. Attenzione tuttavia, i Nati Oggi, rischiano di cadere in piccoli errori. Oggi è il compleanno di uno scrittore, autore di un libro contenente un consiglio molto utile a tavola, di due conduttrici, di un attore famoso e il venticinquennale di una soap opera molto seguita. A parlarne il critico televisivo prof. Clementini che ne motiva il successo. Oggi è anche il compleanno di uno sportivo omonimo di un viale romano, campione di uno sport acquatico molto impegnativo. Seguono preziosi consigli sull'amore: per i Nati Oggi la cura dei dettagli anche nell'eloquio è una buona strategia. Con il critico cinematografico Antonio Pannuccio poi, si ricorda la figura di un grande attore del passato di cui ricorre il compleanno. A chiudere il podcast brevi informazioni per i Nati Oggi riguardo la salute, il fiore fortunato, titoli di film, frasi, suonerie, altri santi e via dicendo fino ai numeri da giocare.</description><enclosure type="audio/mpeg" url="https://mediapolisvod.rai.it/relinker/relinkerServlet.htm?cont=JLZYeN4ag4UOs56myfFlCweeqqEEqualeeqqEEqual"/><itunes:title>7. Puntata squisita</itunes:title><itunes:summary>Santi enigmistici e Santi innevati aprono il settimo appuntamento con I Nati Oggi: che tipi saranno? Di gran cuore, avari? Pieni di paure?  Le condizioni climatiche sono favorevoli, i pianeti s'incontrano e il proverbio offre saggezze antiche. Attenzione tuttavia, i Nati Oggi, rischiano di cadere in piccoli errori. Oggi è il compleanno di uno scrittore, autore di un libro contenente un consiglio molto utile a tavola, di due conduttrici, di un attore famoso e il venticinquennale di una soap opera molto seguita. A parlarne il critico televisivo prof. Clementini che ne motiva il successo. Oggi è anche il compleanno di uno sportivo omonimo di un viale romano, campione di uno sport acquatico molto impegnativo. Seguono preziosi consigli sull'amore: per i Nati Oggi la cura dei dettagli anche nell'eloquio è una buona strategia. Con il critico cinematografico Antonio Pannuccio poi, si ricorda la figura di un grande attore del passato di cui ricorre il compleanno. A chiudere il podcast brevi informazioni per i Nati Oggi riguardo la salute, il fiore fortunato, titoli di film, frasi, suonerie, altri santi e via dicendo fino ai numeri da giocare.</itunes:summary><itunes:duration>00:14:18</itunes:duration><image><url>https://www.raiplaysound.it/dl/img/2022/11/27/1669549468003_il%20podcast%20di%20Nino%20Frassica_2048x2048.jpg</url></image><itunes:season>1</itunes:season><itunes:episode>7</itunes:episode></item><item><title>8. Bravo, mi hai commosso</title><guid>timendum-raiplaysound-ContentItem-3f17a322-bc24-453f-ae21-dd394e82e3bd</guid><pubDate>Mon, 16 Jan 2023 13:26:01 -0000</pubDate><link>https://www.raiplaysound.it/audio/2023/01/Nati-Oggi-Ep08-Bravo-mi-hai-commosso-3f17a322-bc24-453f-ae21-dd394e82e3bd.html</link><description>Nino Frassica e Gianfranco Padda introducono l'ultima puntata del podcast con un po' di dovuta commozione. Come si conviene a Nati Oggi, il podcast inizia ricordando i santi e i loro protetti, la traiettoria del sole, le caratteristiche dei Nati Oggi e le condizioni climatiche. Il comportamento dei pianeti dà da riflettere e dal libro dei proverbi arrivano parole sagge. La pigrizia caratterizza i Nati Oggi e li espone a qualche pericolo. Ricorre il compleanno di grandi personaggi: una bella attrice, un attore altissimo e un grandissimo attore e regista. Il critico televisivo Clemente Clementini analizza un noto programma televisivo del quale oggi ricorre il quarantesimo anniversario. Oggi è anche il sessantesimo anniversario di una famosissima canzone icona di una generazione. Festeggia il compleanno, un campione sportivo, medaglia d'oro di una particolare maratona. Come sono in amore i Nati Oggi? Intraprendenti o collezionisti di farfalle? Cinquanta anni fa iniziavano i film di una particolare categoria: I Musicarelli. Li analizza con grande perizia, a Nati Oggi, il critico cinematografico Antonio Pannuccio. Concludono la puntata, la salute per i Nati Oggi, il lavoro, il fiore e la pietra fortunati, giochi a carte e tante altre curiosità.  Come sempre, i Nati Oggi che giocheranno i numeri elencati vincono, gli altri no. Seguono affettuosi saluti finali. </description><enclosure type="audio/mpeg" url="https://mediapolisvod.rai.it/relinker/relinkerServlet.htm?cont=5DxN3fxsh3PZl6atTsP2QAeeqqEEqualeeqqEEqual"/><itunes:title>8. Bravo, mi hai commosso</itunes:title><itunes:summary>Nino Frassica e Gianfranco Padda introducono l'ultima puntata del podcast con un po' di dovuta commozione. Come si conviene a Nati Oggi, il podcast inizia ricordando i santi e i loro protetti, la traiettoria del sole, le caratteristiche dei Nati Oggi e le condizioni climatiche. Il comportamento dei pianeti dà da riflettere e dal libro dei proverbi arrivano parole sagge. La pigrizia caratterizza i Nati Oggi e li espone a qualche pericolo. Ricorre il compleanno di grandi personaggi: una bella attrice, un attore altissimo e un grandissimo attore e regista. Il critico televisivo Clemente Clementini analizza un noto programma televisivo del quale oggi ricorre il quarantesimo anniversario. Oggi è anche il sessantesimo anniversario di una famosissima canzone icona di una generazione. Festeggia il compleanno, un campione sportivo, medaglia d'oro di una particolare maratona. Come sono in amore i Nati Oggi? Intraprendenti o collezionisti di farfalle? Cinquanta anni fa iniziavano i film di una particolare categoria: I Musicarelli. Li analizza con grande perizia, a Nati Oggi, il critico cinematografico Antonio Pannuccio. Concludono la puntata, la salute per i Nati Oggi, il lavoro, il fiore e la pietra fortunati, giochi a carte e tante altre curiosità.  Come sempre, i Nati Oggi che giocheranno i numeri elencati vincono, gli altri no. Seguono affettuosi saluti finali. </itunes:summary><itunes:duration>00:13:07</itunes:duration><image><url>https://www.raiplaysound.it/dl/img/2022/11/27/1669549468003_il%20podcast%20di%20Nino%20Frassica_2048x2048.jpg</url></image><itunes:season>1</itunes:season><itunes:episode>8</itunes:episode></item></channel></rss>