<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<rss xmlns:itunes="http://www.itunes.com/dtds/podcast-1.0.dtd" version="2.0"><channel><title>Oltre - Un’inchiesta sull’universo incel italiano</title><description>Su internet esiste una comunità che odia le donne. Una comunità chiusa, che inneggia a Elliot Rodger e George Sodini, autori delle stragi di Isla Vista e Collier Township negli Stati Uniti. Sui forum hanno le foto profilo di Angelo Izzo, uno degli autori del massacro del Circeo, e di Filippo Turetta, l'assassino di Giulia Cecchettin. È l'universo incel, l'universo dei celibi involontari, che da diversi anni ormai ha preso piede anche in Italia, attraverso i gruppi Telegram e i forum. Per capire meglio questo fenomeno, Beatrice Petrella ha deciso di infiltrarsi tra loro. Per otto mesi ha finto di essere un celibe involontario all'interno di chat e gruppi online, da cui le donne erano escluse, per capire da dove venisse tutto quell'odio e perché è il momento di fermarlo. Nella sua attività sotto copertura l'autrice ha scoperto il mondo degli Incel, il loro linguaggio tra Chad, Stacey e non persone, ed è riuscita a rivelare il loro sistema di valori e idee sempre vicine al suprematismo bianco e all'estremismo di destra. Dalla volontà di allungarsi gli arti, a volersi spaccare la mascella perché non abbastanza possente, fino alla teoria della pillola rossa e all'avversione viscerale nei confronti delle donne, colpevoli di impedire agli uomini di essere felici. La galassia online raccontata in "Oltre" è sempre più reale perché l'odio e la violenza sono usciti dalla rete e sono arrivati nella vita offline. Eppure, ancora non sappiamo riconoscerne i segnali. In tre puntate, il podcast indaga le radici del fenomeno incel e, grazie alla voce di chi è entrato in contatto con questa comunità, prova a capire se è possibile uscirne. Oltre di Beatrice Petrella è un podcast Rai Radio1 vincitore del premio Roberto Morrione per il giornalismo investigativo, riservato agli under 30. Coordinamento editoriale Michela Mancini. Tutor Audio Francesco Cavallo. Montaggio, Mix e Sound Design di Jonathan Zenti. Consulenza legale di Giulio Vasaturo. Consulenza musicale di Pietro Ferri. La copertina originale è di Eleonora Pepe.  </description><pubDate>Mon, 11 Nov 2024 00:00:01 -0000</pubDate><link>https://www.raiplaysound.it/programmi/oltre-uninchiestasulluniversoincelitaliano</link><image><url>https://www.raiplaysound.it/dl/img/2024/11/05/1730817426002_Oltre-%20RPS%20-%202048x2048.jpg</url></image><itunes:author>RaiPlaySound</itunes:author><language>it-it</language><itunes:owner><itunes:email>timedum@gmail.com</itunes:email></itunes:owner><itunes:category text="Inchieste e reportage"/><itunes:category text="Attualità"/><itunes:category text="Inchiesteereportage"/><itunes:category text="Documentari"/><itunes:category text="Storie vere"/><itunes:category text="Original"/><itunes:category text="Costume e società"/><item><title>1. Un posto sicuro</title><guid>timendum-raiplaysound-ContentItem-5c1b7455-d9f2-4c95-ad3b-47f5abe8d3bf</guid><pubDate>Tue, 05 Nov 2024 15:38:00 -0000</pubDate><link>https://www.raiplaysound.it/audio/2024/11/Oltre---Uninchiesta-sulluniverso-incel-italiano-Ep01-Un-posto-sicuro-5c1b7455-d9f2-4c95-ad3b-47f5abe8d3bf.html</link><description>Online esiste una comunità di uomini che si sentono brutti, incompresi e non apprezzati dalle donne, che, secondo loro, sceglieranno sempre uomini superiori in termini di status sociale, estetica e possibilità economiche. È l'universo incel, il mondo dei celibi involontari. Una comunità con codici e linguaggi ben precisi, all'interno della quale le donne sono non persone, e gli uomini si classificano con le lettere dell'alfabeto greco alfa, beta e sigma. Sembra un mondo parallelo, ma è sempre più connesso al nostro.</description><enclosure type="audio/mpeg" url="https://mediapolisvod.rai.it/relinker/relinkerServlet.htm?cont=2dkHxHJhvBPzly0HxQC3kgeeqqEEqualeeqqEEqual"/><itunes:title>1. Un posto sicuro</itunes:title><itunes:summary>Online esiste una comunità di uomini che si sentono brutti, incompresi e non apprezzati dalle donne, che, secondo loro, sceglieranno sempre uomini superiori in termini di status sociale, estetica e possibilità economiche. È l'universo incel, il mondo dei celibi involontari. Una comunità con codici e linguaggi ben precisi, all'interno della quale le donne sono non persone, e gli uomini si classificano con le lettere dell'alfabeto greco alfa, beta e sigma. Sembra un mondo parallelo, ma è sempre più connesso al nostro.</itunes:summary><itunes:duration>00:20:08</itunes:duration><image><url>https://www.raiplaysound.it/dl/img/2024/11/05/1730817426002_Oltre-%20RPS%20-%202048x2048.jpg</url></image><itunes:season>1</itunes:season><itunes:episode>1</itunes:episode></item><item><title>2. Il giorno del castigo</title><guid>timendum-raiplaysound-ContentItem-6291ee61-110a-4672-ada9-aaada462aa07</guid><pubDate>Tue, 05 Nov 2024 15:38:00 -0000</pubDate><link>https://www.raiplaysound.it/audio/2024/11/Oltre---Uninchiesta-sulluniverso-incel-italiano-Ep02-Il-giorno-del-castigo-6291ee61-110a-4672-ada9-aaada462aa07.html</link><description>Gli incel possono sembrare un fenomeno relegato al mondo online, ma alcuni di loro hanno deciso di uscire dalla rete per trasformare la frustrazione in violenza. È accaduto negli Stati Uniti con la strage di Isla Vista e in Norvegia con la strage di Utoya, in cui la misoginia si è unita all'estrema destra. Negli ultimi anni, l'odio che anima le comunità online si è trasformato in violenza anche in Italia, come nelle storie di Andrea Cavalleri e Antonio De Marco. </description><enclosure type="audio/mpeg" url="https://mediapolisvod.rai.it/relinker/relinkerServlet.htm?cont=q9MNxxagFWjUqKOssSlash4BeTCgeeqqEEqualeeqqEEqual"/><itunes:title>2. Il giorno del castigo</itunes:title><itunes:summary>Gli incel possono sembrare un fenomeno relegato al mondo online, ma alcuni di loro hanno deciso di uscire dalla rete per trasformare la frustrazione in violenza. È accaduto negli Stati Uniti con la strage di Isla Vista e in Norvegia con la strage di Utoya, in cui la misoginia si è unita all'estrema destra. Negli ultimi anni, l'odio che anima le comunità online si è trasformato in violenza anche in Italia, come nelle storie di Andrea Cavalleri e Antonio De Marco. </itunes:summary><itunes:duration>00:19:11</itunes:duration><image><url>https://www.raiplaysound.it/dl/img/2024/11/05/1730817426002_Oltre-%20RPS%20-%202048x2048.jpg</url></image><itunes:season>1</itunes:season><itunes:episode>2</itunes:episode></item><item><title>3. Uscire dal labirinto </title><guid>timendum-raiplaysound-ContentItem-33f95902-9485-4863-b488-051e93837199</guid><pubDate>Tue, 05 Nov 2024 15:38:00 -0000</pubDate><link>https://www.raiplaysound.it/audio/2024/11/Oltre---Uninchiesta-sulluniverso-incel-italiano-Ep03-Uscire-dal-labirinto--33f95902-9485-4863-b488-051e93837199.html</link><description>Le piattaforme fanno del loro meglio per non far uscire chi decide di entrarci. Come si può trovare una strada per lasciare l'universo incel? E che cosa può fare la società per creare degli anticorpi necessari a contrastare fenomeni di questo tipo? Forse c'è ancora una strada da percorrere prima che sia troppo tardi.  </description><enclosure type="audio/mpeg" url="https://mediapolisvod.rai.it/relinker/relinkerServlet.htm?cont=Njeck35h2OX2jpPpPlussOIaHpPpPlussXEAeeqqEEqualeeqqEEqual"/><itunes:title>3. Uscire dal labirinto </itunes:title><itunes:summary>Le piattaforme fanno del loro meglio per non far uscire chi decide di entrarci. Come si può trovare una strada per lasciare l'universo incel? E che cosa può fare la società per creare degli anticorpi necessari a contrastare fenomeni di questo tipo? Forse c'è ancora una strada da percorrere prima che sia troppo tardi.  </itunes:summary><itunes:duration>00:20:34</itunes:duration><image><url>https://www.raiplaysound.it/dl/img/2024/11/05/1730817426002_Oltre-%20RPS%20-%202048x2048.jpg</url></image><itunes:season>1</itunes:season><itunes:episode>3</itunes:episode></item></channel></rss>