<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<rss xmlns:itunes="http://www.itunes.com/dtds/podcast-1.0.dtd" version="2.0"><channel><title>Palma Bucarelli</title><description>Palma Bucarelli, ha rivoluzionato il mondo dell'arte italiana del Novecento, la prima direttrice donna di un museo pubblico in Italia, la Galleria Nazionale d'Arte Moderna e Contemporanea. Ribelle, enigmatica e appassionata, ha saputo imporsi e affermarsi in un panorama all'epoca prevalentemente maschile, grazie anche alla sua preparazione, alla sua competenza, al suo fascino e al suo spirito rivoluzionario e controverso, che hanno fatto di lei una donna lontana da ogni stereotipo, capace di rivoluzionare con il suo operato l'ambiente artistico-culturale nell'Italia del Novecento.  </description><pubDate>Thu, 20 Jul 2023 12:12:25 -0000</pubDate><link>https://www.raiplaysound.it/programmi/palmabucarelli</link><image><url>https://www.raiplaysound.it/dl/img/2023/07/20/1689847492805_Palma%20Bucarelli_2048x2048.jpg</url></image><itunes:author>RaiPlaySound</itunes:author><language>it-it</language><itunes:owner><itunes:email>timedum@gmail.com</itunes:email></itunes:owner><itunes:category text="Uomini e società"/><itunes:category text="Design"/><itunes:category text="Personaggi"/><itunes:category text="Storico"/><itunes:category text="Architettura e opere d'arte"/><itunes:category text="Messa in onda Tv"/><itunes:category text="Programmitv"/><itunes:category text="Inchieste e reportage"/><itunes:category text="Uominiesocieta"/><item><title>Palma Bucarelli</title><guid>timendum-raiplaysound-ContentItem-f705d522-9fbb-4914-97a3-d9df1a78d7a2</guid><pubDate>Thu, 20 Jul 2023 12:11:00 -0000</pubDate><link>https://www.raiplaysound.it/audio/2023/07/Illuminate---Palma-Bucarelli-f705d522-9fbb-4914-97a3-d9df1a78d7a2.html</link><description>Puntata dedicata alla figura della straordinaria di Palma Bucarelli, che con il suo operato ha rivoluzionato il mondo dell'arte italiana del Novecento. Nel docu-film diretto da Elisa Amoruso, Valentina Bellè veste i panni di una giovane reporter alla ricerca di alcuni libri misteriosamente scomparsi dal fondo Bucarelli: un'indagine che la porta a scoprire, incontro dopo incontro, la figura di Palma Bucarelli, prima direttrice donna di un museo pubblico in Italia, la Galleria Nazionale d'Arte Moderna e Contemporanea. Ribelle, enigmatica e appassionata, ha saputo imporsi e affermarsi in un panorama all'epoca prevalentemente maschile, grazie anche alla sua preparazione, alla sua competenza, al suo fascino e al suo spirito rivoluzionario e controverso, che hanno fatto di lei una donna lontana da ogni stereotipo, capace di rivoluzionare con il suo operato l'ambiente artistico-culturale nell'Italia del Novecento. Sullo sfondo dei luoghi che hanno accompagnato la vita di Palma - Palazzo Farnese, la Galleria Nazionale d'Arte Moderna e Contemporanea, la sua amata Capri - Valentina Bellè ripercorre l'esistenza della famosa critica d'arte incontrando parenti, amici e colleghi che l'hanno conosciuta nei suoi lati sia professionali che umani. Tra questi, i nipoti Sirai Bucarelli e Angelo Bucarelli, le scrittrici Dacia Maraini, Camilla Baresani e Sandra Petrignani, gli storici dell'arte Philippe Daverio e Flavio Caroli, il curatore e critico d'arte Achille Bonito Oliva, i giornalisti Giuseppe Di Piazza e Giusy Ferrè e l'editore Stefano De Luca.</description><enclosure type="audio/mpeg" url="https://mediapolisvod.rai.it/relinker/relinkerServlet.htm?cont=KILW1WMg2vXyQmOarjpPpPluss5CAeeqqEEqualeeqqEEqual"/><itunes:title>Palma Bucarelli</itunes:title><itunes:summary>Puntata dedicata alla figura della straordinaria di Palma Bucarelli, che con il suo operato ha rivoluzionato il mondo dell'arte italiana del Novecento. Nel docu-film diretto da Elisa Amoruso, Valentina Bellè veste i panni di una giovane reporter alla ricerca di alcuni libri misteriosamente scomparsi dal fondo Bucarelli: un'indagine che la porta a scoprire, incontro dopo incontro, la figura di Palma Bucarelli, prima direttrice donna di un museo pubblico in Italia, la Galleria Nazionale d'Arte Moderna e Contemporanea. Ribelle, enigmatica e appassionata, ha saputo imporsi e affermarsi in un panorama all'epoca prevalentemente maschile, grazie anche alla sua preparazione, alla sua competenza, al suo fascino e al suo spirito rivoluzionario e controverso, che hanno fatto di lei una donna lontana da ogni stereotipo, capace di rivoluzionare con il suo operato l'ambiente artistico-culturale nell'Italia del Novecento. Sullo sfondo dei luoghi che hanno accompagnato la vita di Palma - Palazzo Farnese, la Galleria Nazionale d'Arte Moderna e Contemporanea, la sua amata Capri - Valentina Bellè ripercorre l'esistenza della famosa critica d'arte incontrando parenti, amici e colleghi che l'hanno conosciuta nei suoi lati sia professionali che umani. Tra questi, i nipoti Sirai Bucarelli e Angelo Bucarelli, le scrittrici Dacia Maraini, Camilla Baresani e Sandra Petrignani, gli storici dell'arte Philippe Daverio e Flavio Caroli, il curatore e critico d'arte Achille Bonito Oliva, i giornalisti Giuseppe Di Piazza e Giusy Ferrè e l'editore Stefano De Luca.</itunes:summary><itunes:duration>00:57:17</itunes:duration><image><url>https://www.raiplaysound.it/dl/img/2023/07/20/1689847492805_Palma%20Bucarelli_2048x2048.jpg</url></image></item></channel></rss>