<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<rss xmlns:itunes="http://www.itunes.com/dtds/podcast-1.0.dtd" version="2.0"><channel><title>Questa notte mi ha aperto gli occhi</title><description>La notte è quella del 14 maggio 1985, la notte dell'unica data italiana di un concerto degli Smiths, un gruppo poi diventato seminale e imprescindibile secondo tutte le classifiche internazionali di qualità artistica e influenze future. La voce ipnotica di Morrissey, autore di meravigliosi testi poetici, e i riff di Johnny Marr, insieme al basso di Andy Rourke e alla batteria di Mike Joyce, approdano in Italia per suonare i loro primi tre Lp, una cosa che non accadrà più per tutta la loro storia di breve ma esaltante successo, tra cancellazioni e litigi che precedono il prematuro scioglimento della band e le future mancate reunion. In una Roma in febbrile attesa, il gruppo di Manchester infiamma in un solo concerto un paio di migliaia di fan accorsi da tutta Italia per ossequiare il culto di una band. Tra loro l'autore, che ripercorre tutte le tappe che porteranno a quella notte, mettendosi alla ricerca ossessiva di particolari, persone e vicende che hanno reso quella serata l'epifania del futuro che sarebbe venuto: il culto del gruppo e la sua influenza formativa per molti. Tra camerette tutte per sé e vinili graffiati, poesie e turbamenti adolescenziali, una scuola ancora old style e il palco del Tendastrisce assaltato dai supporter l'autore ricostruisce la storia di quel concerto e degli Smiths e racconta la scena alternativa romana e italiana di quegli anni, gli Ottanta mai troppo riconosciuti nella loro influenza. "Questa notte mi ha aperto gli occhi. Il primo e unico concerto degli Smiths in Italia, di Roberto Carvelli.</description><pubDate>Mon, 12 May 2025 21:50:37 -0000</pubDate><link>https://www.raiplaysound.it/playlist/questanottemihaapertogliocchi</link><image><url>https://www.raiplaysound.it/dl/img/2025/05/12/1747058247881_Questa%20notte%20mi%20ha%20aperto%20gli%20occhi-2048x2048.jpg</url></image><itunes:author>RaiPlaySound</itunes:author><language>it-it</language><itunes:owner><itunes:email>timedum@gmail.com</itunes:email></itunes:owner><itunes:category text="Inchieste e reportage"/><itunes:category text="Musica rock"/><itunes:category text="Inchiesteereportage"/><itunes:category text="Musica"/><itunes:category text="Documentari"/><item><title>1. Stanzette tutte per sé</title><guid>timendum-raiplaysound-ContentItem-8a0819e6-0c34-4569-9ca8-b770ff9ae91b</guid><pubDate>Sat, 10 May 2025 13:37:00 -0000</pubDate><link>https://www.raiplaysound.it/audio/2025/05/Tre-soldi-del-10052025-8a0819e6-0c34-4569-9ca8-b770ff9ae91b.html</link><description>Questa Notte Mi Ha Aperto Gli Occhi - C'è qualcosa di strano e meraviglioso nei primi concerti di una band giovane con due, massimo tre dischi all'attivo. Gli Smiths infiammano a Roma un Tendastrisce che ancora non sa che quel live sarà la prima e unica occasione in Italia per quel gruppo. È il 14 maggio 1985. "Questa notte mi ha aperto gli occhi. Il primo e unico concerto degli Smiths in Italia" è un documentario di Roberto Carvelli.</description><enclosure type="audio/mpeg" url="https://mediapolisvod.rai.it/relinker/relinkerServlet.htm?cont=N5CX0NabGDiEKssSlashYawqm1GAeeqqEEqualeeqqEEqual"/><itunes:title>1. Stanzette tutte per sé</itunes:title><itunes:summary>Questa Notte Mi Ha Aperto Gli Occhi - C'è qualcosa di strano e meraviglioso nei primi concerti di una band giovane con due, massimo tre dischi all'attivo. Gli Smiths infiammano a Roma un Tendastrisce che ancora non sa che quel live sarà la prima e unica occasione in Italia per quel gruppo. È il 14 maggio 1985. "Questa notte mi ha aperto gli occhi. Il primo e unico concerto degli Smiths in Italia" è un documentario di Roberto Carvelli.</itunes:summary><itunes:duration>00:29:12</itunes:duration><image><url>https://www.raiplaysound.it/dl/img/2022/09/30/1664540263100_Tre%20Soldi_2048x2048.jpg</url></image><itunes:season>2025</itunes:season><itunes:episode>1</itunes:episode></item><item><title>2. Il mito dell'intimità</title><guid>timendum-raiplaysound-ContentItem-3cde8bf1-1bbc-4010-b72d-8f430a3d7f47</guid><pubDate>Sun, 11 May 2025 13:31:00 -0000</pubDate><link>https://www.raiplaysound.it/audio/2025/05/Tre-soldi-del-11052025-3cde8bf1-1bbc-4010-b72d-8f430a3d7f47.html</link><description>Questa Notte Mi Ha Aperto Gli Occhi - Talvolta un gruppo musicale non è solo quello che è ma quanto rappresenta per chi li ascolta. È il caso degli Smiths che hanno il potere di far nascere e crescere con le loro canzoni il mito segreto dell'intimità e influenzare molti gruppi a venire anche se con pochi dischi e una parabola felice ma brevissima. "Questa notte mi ha aperto gli occhi. Il primo e unico concerto degli Smiths in Italia" è un documentario di Roberto Carvelli.</description><enclosure type="audio/mpeg" url="https://mediapolisvod.rai.it/relinker/relinkerServlet.htm?cont=NXkfjaeN9oAziHK7CVs9DweeqqEEqualeeqqEEqual"/><itunes:title>2. Il mito dell'intimità</itunes:title><itunes:summary>Questa Notte Mi Ha Aperto Gli Occhi - Talvolta un gruppo musicale non è solo quello che è ma quanto rappresenta per chi li ascolta. È il caso degli Smiths che hanno il potere di far nascere e crescere con le loro canzoni il mito segreto dell'intimità e influenzare molti gruppi a venire anche se con pochi dischi e una parabola felice ma brevissima. "Questa notte mi ha aperto gli occhi. Il primo e unico concerto degli Smiths in Italia" è un documentario di Roberto Carvelli.</itunes:summary><itunes:duration>00:29:14</itunes:duration><image><url>https://www.raiplaysound.it/dl/img/2022/09/30/1664540263100_Tre%20Soldi_2048x2048.jpg</url></image><itunes:season>2025</itunes:season><itunes:episode>2</itunes:episode></item></channel></rss>