<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<rss xmlns:itunes="http://www.itunes.com/dtds/podcast-1.0.dtd" version="2.0"><channel><title>Qui c'è odore di felicità</title><description>Entrare in una scuola Montessori è un'esperienza che sorprende e affascina. Si percepisce immediatamente un'atmosfera unica, dove ogni spazio – dal giardino alle aule, dal corridoio alla mensa – riflette un perfetto equilibrio tra cura, libertà e ordine. Qui, i bambini sono i veri protagonisti.  Grazie a una didattica basata sull'autoapprendimento e una sapiente miscela di istruzione diretta e indiretta da parte della maestra, i piccoli studenti sono liberi di scegliere il proprio percorso: possono leggere, scrivere, disegnare o esplorare i materiali montessoriani, quando non sono richiamati dalle presentazioni guidate dalle maestre. La curiosità è il motore che guida il loro apprendimento.  Ad esempio, un bambino che sente di aver bisogno di consolidare una conoscenza può tornare nella classe precedente per approfondire i concetti non ancora chiari. Al contrario, se si sente pronto per nuove sfide, può passare del tempo in una classe superiore per scoprire contenuti più avanzati. Questa flessibilità educativa permette a ciascun bambino di progredire al proprio ritmo, senza imposizioni, e di essere pienamente coinvolto nel proprio processo di apprendimento.  L'entusiasmo e la partecipazione permeano ogni attività e sostengono la motivazione intrinseca dei bambini, che costruiscono i propri percorsi educativi, esplorando i propri interessi e rafforzando le competenze in un ambiente che li sostiene e li guida con dolce fermezza. Come raccontano loro stessi, "qui si respira aria di felicità".  Il documentario racconta questa straordinaria realtà, dando voce ai protagonisti di un approccio educativo che continua a ispirare le persone di scuola e le famiglie, generazione dopo generazione.  Prodotto e diretto da Davide Tosco con Fondazione Montessori Italia. </description><pubDate>Fri, 20 Dec 2024 19:22:43 -0000</pubDate><link>https://www.raiplaysound.it/playlist/quiceodoredifelicita</link><image><url>https://www.raiplaysound.it/dl/img/2024/12/20/1734717698090_Qui%20ce%20odore%20di%20felicita%20-%20Esplorazioni%20nella%20scuola%20montessoriana-2048x2048.jpg.jpg</url></image><itunes:author>RaiPlaySound</itunes:author><language>it-it</language><itunes:owner><itunes:email>timedum@gmail.com</itunes:email></itunes:owner><itunes:category text="Inchieste e reportage"/><itunes:category text="Sociale e sostenibilità"/><itunes:category text="Inchiesteereportage"/><itunes:category text="Documentari"/><item><title>1. Imparare facendo</title><guid>timendum-raiplaysound-ContentItem-9f0ce2f6-5879-41ee-b310-bcc208ebf41c</guid><pubDate>Fri, 20 Dec 2024 18:54:00 -0000</pubDate><link>https://www.raiplaysound.it/audio/2024/12/TRE-SOLDI-Qui-ce-odore-di-felicita-di-Davide-Tosco-9f0ce2f6-5879-41ee-b310-bcc208ebf41c.html</link><description>Una giornata trascorsa nel polo 0-6 (nido e scuola infanzia) "Clara Vigliani Albertini" di Candelo (BI), dove i maestri e le maestre ci raccontano il metodo e gli strumenti montessoriani attraverso le loro esperienze quotidiane con i bambini. Qui c'è odore di felicità è prodotto e diretto da Davide Tosco con Fondazione Montessori Italia.  Mix e finalizzazione di Roberto Cotto.</description><enclosure type="audio/mpeg" url="https://mediapolisvod.rai.it/relinker/relinkerServlet.htm?cont=pPpPlussEXgKJVJG6gpwqGTn1qcPgeeqqEEqualeeqqEEqual"/><itunes:title>1. Imparare facendo</itunes:title><itunes:summary>Una giornata trascorsa nel polo 0-6 (nido e scuola infanzia) "Clara Vigliani Albertini" di Candelo (BI), dove i maestri e le maestre ci raccontano il metodo e gli strumenti montessoriani attraverso le loro esperienze quotidiane con i bambini. Qui c'è odore di felicità è prodotto e diretto da Davide Tosco con Fondazione Montessori Italia.  Mix e finalizzazione di Roberto Cotto.</itunes:summary><itunes:duration>00:28:20</itunes:duration><image><url>https://www.raiplaysound.it/dl/img/2024/12/20/1734717698090_Qui%20ce%20odore%20di%20felicita%20-%20Esplorazioni%20nella%20scuola%20montessoriana-2048x2048.jpg.jpg</url></image><itunes:season>2024</itunes:season><itunes:episode>1</itunes:episode></item><item><title>2. Qui c'è odore di felicità</title><guid>timendum-raiplaysound-ContentItem-d1eac15c-04e0-4036-8dda-7d60ec61811d</guid><pubDate>Fri, 20 Dec 2024 18:56:00 -0000</pubDate><link>https://www.raiplaysound.it/audio/2024/12/TRE-SOLDI-Qui-ce-odore-di-felicita-di-Davide-Tosco-d1eac15c-04e0-4036-8dda-7d60ec61811d.html</link><description>La scuola primaria "Tito Livio" di Roma si rivela un mondo speciale, una "scuola molto particolare, dove si fanno un sacco di cose". Un viaggio unico, guidato direttamente dai bambini e dalle bambine che ci accompagnano nel loro quotidiano ricco di scoperte. Qui c'è odore di felicità è prodotto e diretto da Davide Tosco con Fondazione Montessori Italia.  Mix e finalizzazione di Roberto Cotto.</description><enclosure type="audio/mpeg" url="https://mediapolisvod.rai.it/relinker/relinkerServlet.htm?cont=o19mXozDghvssSlashkrOUVghBDgeeqqEEqualeeqqEEqual"/><itunes:title>2. Qui c'è odore di felicità</itunes:title><itunes:summary>La scuola primaria "Tito Livio" di Roma si rivela un mondo speciale, una "scuola molto particolare, dove si fanno un sacco di cose". Un viaggio unico, guidato direttamente dai bambini e dalle bambine che ci accompagnano nel loro quotidiano ricco di scoperte. Qui c'è odore di felicità è prodotto e diretto da Davide Tosco con Fondazione Montessori Italia.  Mix e finalizzazione di Roberto Cotto.</itunes:summary><itunes:duration>00:28:30</itunes:duration><image><url>https://www.raiplaysound.it/dl/img/2024/12/20/1734717698090_Qui%20ce%20odore%20di%20felicita%20-%20Esplorazioni%20nella%20scuola%20montessoriana-2048x2048.jpg.jpg</url></image><itunes:season>2024</itunes:season><itunes:episode>2</itunes:episode></item></channel></rss>