<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<rss xmlns:itunes="http://www.itunes.com/dtds/podcast-1.0.dtd" version="2.0"><channel><title>Sergio Marchionne</title><description>Il documentario ricostruisce l'epopea di Sergio Marchionne, la figura chiave che ha rivoluzionato l'industria dell'automobile. Al vertice della più grande azienda manifatturiera italiana sull'orlo della bancarotta, in tre anni ne mette in ordine i conti e di fronte alla recessione globale adotta l'imprevedibile strategia d'attacco. Le sue iniziative imprenditoriali e il suo stile di lavoro hanno suscitato passioni, diviso i media e la politica e irritato molti osservatori. Ma chi era, in realtà, Sergio Marchionne?</description><pubDate>Fri, 25 Oct 2024 10:45:21 -0000</pubDate><link>https://www.raiplaysound.it/programmi/sergiomarchionne</link><image><url>https://www.raiplaysound.it/dl/img/2024/10/25/1729845449182_Sergio%20Marchionne-2048x2048.jpg</url></image><itunes:author>RaiPlaySound</itunes:author><language>it-it</language><itunes:owner><itunes:email>timedum@gmail.com</itunes:email></itunes:owner><itunes:category text="Uomini e società"/><itunes:category text="Personaggi"/><itunes:category text="Messa in onda Tv"/><itunes:category text="Programmitv"/><itunes:category text="Economia e finanza"/><itunes:category text="Uominiesocieta"/><item><title>Sergio Marchionne</title><guid>timendum-raiplaysound-ContentItem-c8f930a4-8549-434e-aa8b-6829dd7170e4</guid><pubDate>Fri, 18 Oct 2024 11:50:00 -0000</pubDate><link>https://www.raiplaysound.it/audio/2024/10/Sergio-Marchionne-c8f930a4-8549-434e-aa8b-6829dd7170e4.html</link><description>Per la prima volta in un documentario, la vita dell'uomo che ha rivoluzionato l'azienda più importante d'Italia. È la storia di Sergio Marchionne, capo azienda di ampia visione, che arrivato al vertice della più grande azienda automobilistica italiana sull'orlo della bancarotta, in tre anni ne mette in ordine i conti e di fronte alla Grande Recessione globale adotta un'imprevedibile strategia d'attacco sfidando l'impossibile. Le sue iniziative imprenditoriali e il suo stile di lavoro hanno suscitato passioni, diviso i media, anticipato la politica e irritato molti osservatori. Ma chi è stato, in realtà, Marchionne?  Il documentario ripercorre le tappe principali della vita del manager: l'infanzia in Abruzzo e l'emigrazione in Canada; la ribellione giovanile e gli inizi come dirigente; il periodo da underdog, la consacrazione, le sue partite principali, giocate alle pari con i maggiori manager mondiali; la venerazione ricevuta negli Usa e la diffidenza da parte della sua nazione d'origine. Infine, il triste epilogo con l'improvvisa scomparsa. Ma soprattutto racconta le convinzioni, gli interessi, i sentimenti privati di un uomo che aveva fatto della riservatezza un cavallo di battaglia. Occhiali da vista e maglione scuro, Marchionne ha scelto di abbandonare le sembianze del top manager in giacca e cravatta per preferire un'immagine pratica, semplice. Lavoratore instancabile, pretendeva il massimo da chiunque avesse a che fare con lui. Era un leader e un trascinatore, anche per le nuove generazioni, a cui dedicava molto tempo andando a parlare nelle università. Schivo con i giornalisti, schietto con i sindacati e sfacciato in tutti i tavoli cui si è seduto per prender parte a una trattativa. "Sergio Marchionne" è un documentario dal taglio internazionale che, capitolo dopo capitolo, restituisce la complessità della figura del manager, spesso osannato per le sue intuizioni ma anche duramente criticato per i metodi e l'impatto a volte drammatico delle sue scelte.</description><enclosure type="audio/mpeg" url="https://mediapolisvod.rai.it/relinker/relinkerServlet.htm?cont=kvz4MAcemi6oQmgVjVXopgeeqqEEqualeeqqEEqual"/><itunes:title>Sergio Marchionne</itunes:title><itunes:summary>Per la prima volta in un documentario, la vita dell'uomo che ha rivoluzionato l'azienda più importante d'Italia. È la storia di Sergio Marchionne, capo azienda di ampia visione, che arrivato al vertice della più grande azienda automobilistica italiana sull'orlo della bancarotta, in tre anni ne mette in ordine i conti e di fronte alla Grande Recessione globale adotta un'imprevedibile strategia d'attacco sfidando l'impossibile. Le sue iniziative imprenditoriali e il suo stile di lavoro hanno suscitato passioni, diviso i media, anticipato la politica e irritato molti osservatori. Ma chi è stato, in realtà, Marchionne?  Il documentario ripercorre le tappe principali della vita del manager: l'infanzia in Abruzzo e l'emigrazione in Canada; la ribellione giovanile e gli inizi come dirigente; il periodo da underdog, la consacrazione, le sue partite principali, giocate alle pari con i maggiori manager mondiali; la venerazione ricevuta negli Usa e la diffidenza da parte della sua nazione d'origine. Infine, il triste epilogo con l'improvvisa scomparsa. Ma soprattutto racconta le convinzioni, gli interessi, i sentimenti privati di un uomo che aveva fatto della riservatezza un cavallo di battaglia. Occhiali da vista e maglione scuro, Marchionne ha scelto di abbandonare le sembianze del top manager in giacca e cravatta per preferire un'immagine pratica, semplice. Lavoratore instancabile, pretendeva il massimo da chiunque avesse a che fare con lui. Era un leader e un trascinatore, anche per le nuove generazioni, a cui dedicava molto tempo andando a parlare nelle università. Schivo con i giornalisti, schietto con i sindacati e sfacciato in tutti i tavoli cui si è seduto per prender parte a una trattativa. "Sergio Marchionne" è un documentario dal taglio internazionale che, capitolo dopo capitolo, restituisce la complessità della figura del manager, spesso osannato per le sue intuizioni ma anche duramente criticato per i metodi e l'impatto a volte drammatico delle sue scelte.</itunes:summary><itunes:duration>01:52:45</itunes:duration><image><url>https://www.raiplaysound.it/dl/img/2024/10/25/1729845449182_Sergio%20Marchionne-2048x2048.jpg</url></image></item></channel></rss>