<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<rss xmlns:itunes="http://www.itunes.com/dtds/podcast-1.0.dtd" version="2.0"><channel><title>Sfide - Olimpiadi</title><description>Le storie degli atleti che hanno reso le "Sfide" Olimpiche delle storie leggendarie</description><pubDate>Thu, 18 Jul 2024 10:55:11 -0000</pubDate><link>https://www.raiplaysound.it/playlist/sfide-olimpiadi</link><image><url>https://www.raiplaysound.it/dl/img/2024/07/18/1721290053809_Sfide%20-%20Olimpiadi-2048x2048.jpg</url></image><itunes:author>RaiPlaySound</itunes:author><language>it-it</language><itunes:owner><itunes:email>timedum@gmail.com</itunes:email></itunes:owner><itunes:category text="Sport"/><itunes:category text="Programmitv"/><itunes:category text="Atletica leggera"/><item><title>Sfidare l'avversario: Mark Spitz</title><guid>timendum-raiplaysound-ContentItem-7e5b4640-7dbf-493c-9355-3612523f0aba</guid><pubDate>Tue, 20 Dec 2022 03:02:00 -0000</pubDate><link>https://www.raiplaysound.it/audio/2022/12/Sfide-Sfidare-lavversario-Mark-Spitz-7e5b4640-7dbf-493c-9355-3612523f0aba.html</link><description>Sfidare l'avversario è il tema di questa puntata di Sfide olimpiche, dalla frase simbolo del grandissimo nuotatore americano Mark Spitz: "L'arte della vittoria passa attraverso l'intimidazione". Spitz viene raccontato dalla grande Novella Calligaris e da Marcello Guarducci, che in quella Olimpiade gareggiò contro Spitz. Il campione americano in una sola Olimpiade, quella del 1972 a Monaco, conquistò sette medaglie d'oro, e in una imperdibile intervista alle telecamere della Rai sostiene che parte di quel successo fu merito dell'atteggiamento di soggezione che riuscì a creare negli avversari. Un atteggiamento che nella storia delle Olimpiadi è stato evidente in personaggi come Ben Johnson che sfidò il figlio del vento Carl Lewis a Seul 1988 e lo superò, salvo poi perdere tutto perchéi-rivali a Monaco 1972. Entrambi parlano delle loro storie incrociate davanti alle telecamere di Sfide. Sempre restando ai Giochi di Monaco, Sfide racconta quella che forse è la storia simbolo dell'intimidazione sportiva dell'avversario: quella della mitica finale di basket del 1972 tra Usa e Urss. Il ricordo di quei momenti è affidato alle interviste dei cestisti di quella nazionale americana Tom Mc Millen e Jim Forbes e alla leggenda del basket italiano Pierluigi Marzorati che in quella Olimpiade arrivò quarto con la Nazionale azzurra.</description><enclosure type="audio/mpeg" url="https://mediapolisvod.rai.it/relinker/relinkerServlet.htm?cont=C0Z1o8KGfBnbzzqH9lFvSweeqqEEqualeeqqEEqual"/><itunes:title>Sfidare l'avversario: Mark Spitz</itunes:title><itunes:summary>Sfidare l'avversario è il tema di questa puntata di Sfide olimpiche, dalla frase simbolo del grandissimo nuotatore americano Mark Spitz: "L'arte della vittoria passa attraverso l'intimidazione". Spitz viene raccontato dalla grande Novella Calligaris e da Marcello Guarducci, che in quella Olimpiade gareggiò contro Spitz. Il campione americano in una sola Olimpiade, quella del 1972 a Monaco, conquistò sette medaglie d'oro, e in una imperdibile intervista alle telecamere della Rai sostiene che parte di quel successo fu merito dell'atteggiamento di soggezione che riuscì a creare negli avversari. Un atteggiamento che nella storia delle Olimpiadi è stato evidente in personaggi come Ben Johnson che sfidò il figlio del vento Carl Lewis a Seul 1988 e lo superò, salvo poi perdere tutto perchéi-rivali a Monaco 1972. Entrambi parlano delle loro storie incrociate davanti alle telecamere di Sfide. Sempre restando ai Giochi di Monaco, Sfide racconta quella che forse è la storia simbolo dell'intimidazione sportiva dell'avversario: quella della mitica finale di basket del 1972 tra Usa e Urss. Il ricordo di quei momenti è affidato alle interviste dei cestisti di quella nazionale americana Tom Mc Millen e Jim Forbes e alla leggenda del basket italiano Pierluigi Marzorati che in quella Olimpiade arrivò quarto con la Nazionale azzurra.</itunes:summary><itunes:duration>00:52:55</itunes:duration><image><url>https://www.raiplaysound.it/dl/img/2024/07/18/1721290053809_Sfide%20-%20Olimpiadi-2048x2048.jpg</url></image></item><item><title>Il coraggio: Steve Prefontaine a Monaco 1972</title><guid>timendum-raiplaysound-ContentItem-4cf1e8d1-01c7-4e67-a715-52b249f09eec</guid><pubDate>Tue, 20 Dec 2022 03:10:00 -0000</pubDate><link>https://www.raiplaysound.it/audio/2022/12/Sfide-Il-coraggio-Steve-Prefontaine-a-Monaco-1972-4cf1e8d1-01c7-4e67-a715-52b249f09eec.html</link><description>"La maggior parte delle persone corre una gara per vedere chi è il più veloce. Io corro per vedere chi ha più coraggio". La puntata di Sfide olimpiche comincia con la frase pronunciata da Steve Prefontaine, un atleta passato alla storia non per una medaglia, ma per aver corso una gara come mai nessuno aveva corso prima: a Monaco 1972 nei 5000 gareggiò senza strategia tirando il più possibile. La sua storia è l'emblema del coraggio. E il coraggio è il tema di questa puntata. Si parte da Prefontaine e si passa attraverso le storie di molti sportivi coraggiosi: il tuffatore americano Greg Louganis che a Seul 1988 vinse l'oro nei tuffi sapendo di essere malato di Aids; il cecoslovacco Emil Zatopek che a Helsinki nel 1952 riuscì a vincere l'oro nei 5000 metri, nei 10000 metri e nella maratona. Il coraggio è stato il segreto anche di Bruce Jenner, americano vincitore degli 800 metri a Montreal nel 1976 e passato recentemente alla storia per aver cambiato sesso, diventando Caitlyn Jenner. Passando alle storie degli italiani, la puntata si concentra sulla Nazionale di Pallavolo maschile del 1996, che sfidò con tenacia, orgoglio e appunto coraggio, la favoritissima Olanda nella finale per l'oro. Sotto la guida di Julio Velasco, giocò quelle che è considerata la più importante generazioni di talenti del volley. A raccontare quella avventura sono alcuni tra i protagonisti: Andrea Zorzi, Lorenzo Bernardi, Samuele Papi. Altra Nazionale coraggiosa quella dell'Arco a Londra 2012: Michele Frangilli, Marco Galiazzo e Mauro Nespoli, vincitori dell'oro dopo una finale all'ultimo tiro contro gli Stati Uniti d'America. Tra i coraggiosi, non può mancare Tania Cagnotto, a caccia di una medaglia olimpica che non è mai riuscita a conquistare nonostante nella sua bacheca ci siano, tra mondiali ed europei, 21 ori, 8 argenti e 10 bronzi... Manca solo quella medaglia e farà di tutto perché a Rio sia la volta buona.</description><enclosure type="audio/mpeg" url="https://mediapolisvod.rai.it/relinker/relinkerServlet.htm?cont=sUl1wyHwl3CmAQrTu4JD2weeqqEEqualeeqqEEqual"/><itunes:title>Il coraggio: Steve Prefontaine a Monaco 1972</itunes:title><itunes:summary>"La maggior parte delle persone corre una gara per vedere chi è il più veloce. Io corro per vedere chi ha più coraggio". La puntata di Sfide olimpiche comincia con la frase pronunciata da Steve Prefontaine, un atleta passato alla storia non per una medaglia, ma per aver corso una gara come mai nessuno aveva corso prima: a Monaco 1972 nei 5000 gareggiò senza strategia tirando il più possibile. La sua storia è l'emblema del coraggio. E il coraggio è il tema di questa puntata. Si parte da Prefontaine e si passa attraverso le storie di molti sportivi coraggiosi: il tuffatore americano Greg Louganis che a Seul 1988 vinse l'oro nei tuffi sapendo di essere malato di Aids; il cecoslovacco Emil Zatopek che a Helsinki nel 1952 riuscì a vincere l'oro nei 5000 metri, nei 10000 metri e nella maratona. Il coraggio è stato il segreto anche di Bruce Jenner, americano vincitore degli 800 metri a Montreal nel 1976 e passato recentemente alla storia per aver cambiato sesso, diventando Caitlyn Jenner. Passando alle storie degli italiani, la puntata si concentra sulla Nazionale di Pallavolo maschile del 1996, che sfidò con tenacia, orgoglio e appunto coraggio, la favoritissima Olanda nella finale per l'oro. Sotto la guida di Julio Velasco, giocò quelle che è considerata la più importante generazioni di talenti del volley. A raccontare quella avventura sono alcuni tra i protagonisti: Andrea Zorzi, Lorenzo Bernardi, Samuele Papi. Altra Nazionale coraggiosa quella dell'Arco a Londra 2012: Michele Frangilli, Marco Galiazzo e Mauro Nespoli, vincitori dell'oro dopo una finale all'ultimo tiro contro gli Stati Uniti d'America. Tra i coraggiosi, non può mancare Tania Cagnotto, a caccia di una medaglia olimpica che non è mai riuscita a conquistare nonostante nella sua bacheca ci siano, tra mondiali ed europei, 21 ori, 8 argenti e 10 bronzi... Manca solo quella medaglia e farà di tutto perché a Rio sia la volta buona.</itunes:summary><itunes:duration>00:51:38</itunes:duration><image><url>https://www.raiplaysound.it/dl/img/2024/07/18/1721290053809_Sfide%20-%20Olimpiadi-2048x2048.jpg</url></image></item><item><title>La perfezione: Nadia Comaneci</title><guid>timendum-raiplaysound-ContentItem-7f5bda59-2197-4f41-9672-7c25c28112d5</guid><pubDate>Tue, 20 Dec 2022 03:15:00 -0000</pubDate><link>https://www.raiplaysound.it/audio/2022/12/Sfide-La-perfezione-Nadia-Comaneci-7f5bda59-2197-4f41-9672-7c25c28112d5.html</link><description>"La perfezione non è permanente, dura solo un attimo". Solo Nadia Comaneci può capire fino in fondo il significato di questa sua frase. Perché lei è stata la prima atleta a realizzare l'esercizio perfetto. Ed è dalla sua storia e dalla sua frase che parte la sesta puntata di Sfide Olimpiche. A raccontare la storia della Comaneci, oltre alla protagonista ci sono anche Stefania Bucci, ex ginnasta che partecipò alle Olimpiadi di Montreal 1976 e Donatella Sacchi, anche lei ex ginnasta e oggi giudice. La perfezione sintetizza anche la storia di Johnny Weissmuller, nuotatore americano in grado di vincere 5 medaglie olimpiche in due edizioni dei Giochi, ma passato alla storia per essere stato il più famoso degli attori che hanno portato sul grande schermo il personaggio di Tarzan. Storie di perfezione sono anche quelle di Abebe Bikila, che vinse la Maratona di Roma nel 1960 a piedi nudi e di Usain Bolt che in una intervista racconta come si diventa l'uomo più veloce del mondo, quindi l'atleta perfetto per eccellenza. Alla perfezione è arrivata anche Jessica Rossi, tiratrice italiana medaglia d'oro nel tiro a volo specialità trap a Londra nel 2012. Un oro conquistato a 20 anni colpendo 99 piattelli su 100, come racconta lei stessa alle telecamere e ai microfoni di Sfide. La perfezione è stato il segreto anche degli altri protagonisti della puntata come Bruce Jenner, americano vincitore degli 800 metri a Montreal nel 1976 e passato recentemente alla storia per aver cambiato sesso, diventando Caitlyn Jenner. Tra gli atleti italiani Sfide intervista Valentino Manfredonia giovane pugile napoletano che alle Olimpiadi di Rio in Brasile troverà un pezzo della sua storia: è nato proprio in Brasile, a Recife.</description><enclosure type="audio/mpeg" url="https://mediapolisvod.rai.it/relinker/relinkerServlet.htm?cont=KYtd0icZ63xxwDKMiOjXdgeeqqEEqualeeqqEEqual"/><itunes:title>La perfezione: Nadia Comaneci</itunes:title><itunes:summary>"La perfezione non è permanente, dura solo un attimo". Solo Nadia Comaneci può capire fino in fondo il significato di questa sua frase. Perché lei è stata la prima atleta a realizzare l'esercizio perfetto. Ed è dalla sua storia e dalla sua frase che parte la sesta puntata di Sfide Olimpiche. A raccontare la storia della Comaneci, oltre alla protagonista ci sono anche Stefania Bucci, ex ginnasta che partecipò alle Olimpiadi di Montreal 1976 e Donatella Sacchi, anche lei ex ginnasta e oggi giudice. La perfezione sintetizza anche la storia di Johnny Weissmuller, nuotatore americano in grado di vincere 5 medaglie olimpiche in due edizioni dei Giochi, ma passato alla storia per essere stato il più famoso degli attori che hanno portato sul grande schermo il personaggio di Tarzan. Storie di perfezione sono anche quelle di Abebe Bikila, che vinse la Maratona di Roma nel 1960 a piedi nudi e di Usain Bolt che in una intervista racconta come si diventa l'uomo più veloce del mondo, quindi l'atleta perfetto per eccellenza. Alla perfezione è arrivata anche Jessica Rossi, tiratrice italiana medaglia d'oro nel tiro a volo specialità trap a Londra nel 2012. Un oro conquistato a 20 anni colpendo 99 piattelli su 100, come racconta lei stessa alle telecamere e ai microfoni di Sfide. La perfezione è stato il segreto anche degli altri protagonisti della puntata come Bruce Jenner, americano vincitore degli 800 metri a Montreal nel 1976 e passato recentemente alla storia per aver cambiato sesso, diventando Caitlyn Jenner. Tra gli atleti italiani Sfide intervista Valentino Manfredonia giovane pugile napoletano che alle Olimpiadi di Rio in Brasile troverà un pezzo della sua storia: è nato proprio in Brasile, a Recife.</itunes:summary><itunes:duration>00:55:51</itunes:duration><image><url>https://www.raiplaysound.it/dl/img/2024/07/18/1721290053809_Sfide%20-%20Olimpiadi-2048x2048.jpg</url></image></item><item><title>Superare i limiti e le paure: Michael Jordan</title><guid>timendum-raiplaysound-ContentItem-64cf86d5-aaa0-4716-be97-660f4d515eab</guid><pubDate>Tue, 20 Dec 2022 03:22:00 -0000</pubDate><link>https://www.raiplaysound.it/audio/2022/12/Sfide-Superare-i-limiti-e-le-paure-Michael-Jordan-64cf86d5-aaa0-4716-be97-660f4d515eab.html</link><description>Alex Zanardi parte dalla frase simbolo di Michael Jordan: "I limiti, come le paure, spesso sono solo un'illusione". Jordan i suoi limiti e le sue paure li ha superati fino a diventare il giocatore di basket più forte di sempre. Come lui, tutti i protagonisti della puntata di Sfide sono la testimonianza che lo sport possa essere il mezzo con cui un uomo e una donna riescono a vincere le paure. Lo racconta, per esempio, Niccolò Campriani, nella finale della carabina a Pechino 2008, fu colto dalla sindrome dell'ultimo colpo. La riuscì a superare e arrivò all'oro olimpico. Tra le storie raccontate da Sfide c'è il racconto della gara che racchiude più di ogni altra il concetto di superare i limiti e le paure. È la gara vinta da Tommie Smith (oro) e John Carlos (argento), i due afroamericani che sul podio mostrarono con orgoglio il pugno nero in segno di solidarietà con il movimento dei diritti civili che combatteva proprio contro le discriminazioni razziali. Il bronzo di quella gara fu Peter Norman, bianco e australiano, ignorato per anni e però anche lui autore di gesti e parole simbolo del superamento di limiti e paure, come racconta Smith a Sfide. La storia dei Giochi racconta storie di atleti in grado di oltrepassare i propri limiti, dagli albori come fece Dorando Pietri a Londra nel 1908 ai giorni nostri, come nel caso di Fiona May, prima italiana di colore a vincere una medaglia olimpica ad Atlanta nel 1996. Come tappa di avvicinamento a Rio, nella settima puntata si Sfide olimpiche, la protagonista dell'atleta dell'Italia Team è la nostra portabandiera, Federica Pellegrini. Una nuotatrice perfetta, la migliore della nostra storia, anche lei in grado di superare limiti e paure pur di arrivare all'oro olimpico. Le emozioni delle sue gare e l'attesa per Rio vengono affrontati dalla Pellegrini davanti alle telecamere di Sfide.</description><enclosure type="audio/mpeg" url="https://mediapolisvod.rai.it/relinker/relinkerServlet.htm?cont=qBiwJIeOh2LNPKtrxEsssQeeqqEEqualeeqqEEqual"/><itunes:title>Superare i limiti e le paure: Michael Jordan</itunes:title><itunes:summary>Alex Zanardi parte dalla frase simbolo di Michael Jordan: "I limiti, come le paure, spesso sono solo un'illusione". Jordan i suoi limiti e le sue paure li ha superati fino a diventare il giocatore di basket più forte di sempre. Come lui, tutti i protagonisti della puntata di Sfide sono la testimonianza che lo sport possa essere il mezzo con cui un uomo e una donna riescono a vincere le paure. Lo racconta, per esempio, Niccolò Campriani, nella finale della carabina a Pechino 2008, fu colto dalla sindrome dell'ultimo colpo. La riuscì a superare e arrivò all'oro olimpico. Tra le storie raccontate da Sfide c'è il racconto della gara che racchiude più di ogni altra il concetto di superare i limiti e le paure. È la gara vinta da Tommie Smith (oro) e John Carlos (argento), i due afroamericani che sul podio mostrarono con orgoglio il pugno nero in segno di solidarietà con il movimento dei diritti civili che combatteva proprio contro le discriminazioni razziali. Il bronzo di quella gara fu Peter Norman, bianco e australiano, ignorato per anni e però anche lui autore di gesti e parole simbolo del superamento di limiti e paure, come racconta Smith a Sfide. La storia dei Giochi racconta storie di atleti in grado di oltrepassare i propri limiti, dagli albori come fece Dorando Pietri a Londra nel 1908 ai giorni nostri, come nel caso di Fiona May, prima italiana di colore a vincere una medaglia olimpica ad Atlanta nel 1996. Come tappa di avvicinamento a Rio, nella settima puntata si Sfide olimpiche, la protagonista dell'atleta dell'Italia Team è la nostra portabandiera, Federica Pellegrini. Una nuotatrice perfetta, la migliore della nostra storia, anche lei in grado di superare limiti e paure pur di arrivare all'oro olimpico. Le emozioni delle sue gare e l'attesa per Rio vengono affrontati dalla Pellegrini davanti alle telecamere di Sfide.</itunes:summary><itunes:duration>00:53:38</itunes:duration><image><url>https://www.raiplaysound.it/dl/img/2024/07/18/1721290053809_Sfide%20-%20Olimpiadi-2048x2048.jpg</url></image></item><item><title>La convinzione nei propri mezzi: Muhammad Ali</title><guid>timendum-raiplaysound-ContentItem-560eb123-09a9-48ac-a667-5f4fd38619bd</guid><pubDate>Tue, 20 Dec 2022 03:28:00 -0000</pubDate><link>https://www.raiplaysound.it/audio/2022/12/Sfide-La-convinzione-nei-propri-mezzi-Muhammad-Ali-560eb123-09a9-48ac-a667-5f4fd38619bd.html</link><description>"Io sono il più grande. L'ho detto persino prima di sapere di esserlo". La terza puntata di Sfide olimpiche comincia con la frase simbolo di Cassius Clay-Muhammad Ali probabilmente l'icona più importante dello sport di tutti i tempi. La grandezza di Alì e la sua forza sono la testimonianza più imponente di che cosa possa fare per uno sportivo la convinzione nei propri mezzi. E la convinzione nei propri mezzi è il tema della puntata. Si parte da Alì, raccontato con immagini storiche e contributi eccezionali, andando a scavare nella memoria e nelle emozioni che un personaggio così ha saputo suscitare in tre generazioni. Il viaggio di Sfide ci porta poi ad un'altra storia incredibile, quella di Michael Jonhson, il velocista americano che tolse il record dei 200 metri a Pietro Mennea dopo 17 anni. Imperdibile il racconto in prima persona di Wladyslaw Kozakiewicz, il saltatore con l'asta polacco che nel 1980 sfidò l'Unione Sovietica a Mosca battendo un atleta sovietico e rispondendo al pubblico con un gesto passato alla storia come l'inizio della ribellione della Polonia nei confronti del dominio dell'Urss. Altre due storie di convinzione nei propri mezzi sono quella della sovietica Olga Korbut, che nel 1972 fu la prima ginnasta della storia a eseguire un salto mortale all'indietro passato alla memoria come Korbut Flip e del fondista americano Billy Mills, primo statunitense a vincere l'oro in una disciplina non di velocità, a Tokyo nel 1964. Si passa poi alla straordinaria impresa dell'Italbasket, che ad Atene 2004 riuscì ad arrivare all'argento olimpico, dopo aver superato la Lituania in una semifinale storica. A raccontarla, i protagonisti Gian Marco Pozzecco, Giacomo Galanda, Gianluca Basile e dal ct di quella Nazionale Charlie Recalcati.</description><enclosure type="audio/mpeg" url="https://mediapolisvod.rai.it/relinker/relinkerServlet.htm?cont=MNj2ktgJOBpPpPlussdSaOd9Rph4QeeqqEEqualeeqqEEqual"/><itunes:title>La convinzione nei propri mezzi: Muhammad Ali</itunes:title><itunes:summary>"Io sono il più grande. L'ho detto persino prima di sapere di esserlo". La terza puntata di Sfide olimpiche comincia con la frase simbolo di Cassius Clay-Muhammad Ali probabilmente l'icona più importante dello sport di tutti i tempi. La grandezza di Alì e la sua forza sono la testimonianza più imponente di che cosa possa fare per uno sportivo la convinzione nei propri mezzi. E la convinzione nei propri mezzi è il tema della puntata. Si parte da Alì, raccontato con immagini storiche e contributi eccezionali, andando a scavare nella memoria e nelle emozioni che un personaggio così ha saputo suscitare in tre generazioni. Il viaggio di Sfide ci porta poi ad un'altra storia incredibile, quella di Michael Jonhson, il velocista americano che tolse il record dei 200 metri a Pietro Mennea dopo 17 anni. Imperdibile il racconto in prima persona di Wladyslaw Kozakiewicz, il saltatore con l'asta polacco che nel 1980 sfidò l'Unione Sovietica a Mosca battendo un atleta sovietico e rispondendo al pubblico con un gesto passato alla storia come l'inizio della ribellione della Polonia nei confronti del dominio dell'Urss. Altre due storie di convinzione nei propri mezzi sono quella della sovietica Olga Korbut, che nel 1972 fu la prima ginnasta della storia a eseguire un salto mortale all'indietro passato alla memoria come Korbut Flip e del fondista americano Billy Mills, primo statunitense a vincere l'oro in una disciplina non di velocità, a Tokyo nel 1964. Si passa poi alla straordinaria impresa dell'Italbasket, che ad Atene 2004 riuscì ad arrivare all'argento olimpico, dopo aver superato la Lituania in una semifinale storica. A raccontarla, i protagonisti Gian Marco Pozzecco, Giacomo Galanda, Gianluca Basile e dal ct di quella Nazionale Charlie Recalcati.</itunes:summary><itunes:duration>00:59:20</itunes:duration><image><url>https://www.raiplaysound.it/dl/img/2024/07/18/1721290053809_Sfide%20-%20Olimpiadi-2048x2048.jpg</url></image></item><item><title>Il sacrificio di Pietro Mennea</title><guid>timendum-raiplaysound-ContentItem-6cbcf204-35c0-42c7-bb5a-40ccad5dd5c5</guid><pubDate>Tue, 20 Dec 2022 20:51:00 -0000</pubDate><link>https://www.raiplaysound.it/audio/2022/12/Sfide-Il-sacrificio-di-Pietro-Mennea-6cbcf204-35c0-42c7-bb5a-40ccad5dd5c5.html</link><description>La puntata si apre con la frase di Pietro Mennea: "La fatica non è mai sprecata: soffri ma sogni" Nessuno meglio del velocista pugliese sintetizza il tema del sacrificio e del sogno che si realizza. Mennea compare in una vecchia intervista rilasciata a Sfide in cui racconta tutta la fatica fatta per raggiungere gli straordinari risultati ottenuti in carriera. Di Mennea e delle sue imprese parlano anche: la velocista Marisa Masullo, l'amico e fisioterapista Raffaele Viscusi, il rivale britannico Allan Wells e il direttore della scuola nazionale di atletica leggera di Formia, Nicola Candeloro. Volti e storie della fatica diventata sogno sono Franco Menichelli e Kerry Strugg, ginnasti che a distanza di tempo sono stati in grado di arrivare alle medaglie olimpiche resistendo anche a gravi infortuni. Entrambi intervistati da Sfide raccontano sofferenze e gioie. Come loro anche la bandiera della ginnastica italiana nel mondo, Yuri Chechi, svela il significato di una medaglia olimpica arrivata dopo aver superato il dolore atroce di un infortunio che poteva mettere fine alla sua carriera. Anche Giuseppe Gentile, medaglia di bronzo nel salto triplo a Città del Messico nel 1968 è un altro totem del sacrificio che sfocia nel sogno. A Sfide racconta l'emozione di quella gara che lo portò a battere due volte il record del mondo, cosa che comunque non fu sufficiente a regalargli l'oro. L'intervista al protagonista dell'Italia Team che rappresenterà gli azzurri in Brasile è a Frank Chamizo, giovane lottatore italo-cubano vincitore dei mondiali di lotta libera l'anno scorso. Si passa poi alla straordinaria impresa dell'Italbasket, che ad Atene 2004 riuscì ad arrivare all'argento olimpico, dopo aver superato la Lituania in una semifinale storica. A raccontarla, i protagonisti Gian Marco Pozzecco, Giacomo Galanda, Gianluca Basile e dal ct di quella Nazionale Charlie Recalcati.</description><enclosure type="audio/mpeg" url="https://mediapolisvod.rai.it/relinker/relinkerServlet.htm?cont=VOgofQXbH0UGssSlasheIpraAuHgeeqqEEqualeeqqEEqual"/><itunes:title>Il sacrificio di Pietro Mennea</itunes:title><itunes:summary>La puntata si apre con la frase di Pietro Mennea: "La fatica non è mai sprecata: soffri ma sogni" Nessuno meglio del velocista pugliese sintetizza il tema del sacrificio e del sogno che si realizza. Mennea compare in una vecchia intervista rilasciata a Sfide in cui racconta tutta la fatica fatta per raggiungere gli straordinari risultati ottenuti in carriera. Di Mennea e delle sue imprese parlano anche: la velocista Marisa Masullo, l'amico e fisioterapista Raffaele Viscusi, il rivale britannico Allan Wells e il direttore della scuola nazionale di atletica leggera di Formia, Nicola Candeloro. Volti e storie della fatica diventata sogno sono Franco Menichelli e Kerry Strugg, ginnasti che a distanza di tempo sono stati in grado di arrivare alle medaglie olimpiche resistendo anche a gravi infortuni. Entrambi intervistati da Sfide raccontano sofferenze e gioie. Come loro anche la bandiera della ginnastica italiana nel mondo, Yuri Chechi, svela il significato di una medaglia olimpica arrivata dopo aver superato il dolore atroce di un infortunio che poteva mettere fine alla sua carriera. Anche Giuseppe Gentile, medaglia di bronzo nel salto triplo a Città del Messico nel 1968 è un altro totem del sacrificio che sfocia nel sogno. A Sfide racconta l'emozione di quella gara che lo portò a battere due volte il record del mondo, cosa che comunque non fu sufficiente a regalargli l'oro. L'intervista al protagonista dell'Italia Team che rappresenterà gli azzurri in Brasile è a Frank Chamizo, giovane lottatore italo-cubano vincitore dei mondiali di lotta libera l'anno scorso. Si passa poi alla straordinaria impresa dell'Italbasket, che ad Atene 2004 riuscì ad arrivare all'argento olimpico, dopo aver superato la Lituania in una semifinale storica. A raccontarla, i protagonisti Gian Marco Pozzecco, Giacomo Galanda, Gianluca Basile e dal ct di quella Nazionale Charlie Recalcati.</itunes:summary><itunes:duration>00:53:40</itunes:duration><image><url>https://www.raiplaysound.it/dl/img/2024/07/18/1721290053809_Sfide%20-%20Olimpiadi-2048x2048.jpg</url></image></item><item><title>Sfide Gli outsider: Stefano Baldini eroe di Atene</title><guid>timendum-raiplaysound-ContentItem-ceec1003-12d5-4db3-a3c4-2db20e6f043b</guid><pubDate>Tue, 20 Dec 2022 20:59:00 -0000</pubDate><link>https://www.raiplaysound.it/audio/2022/12/Sfide-Gli-outsider-Stefano-Baldini-eroe-di-Atene-ceec1003-12d5-4db3-a3c4-2db20e6f043b.html</link><description>Un puntata sugli sportivi olimpionici che hanno avuto il coraggio di sognare, di impegnarsi e di fare la storia dello sport: Michael Phelps, il più medagliato della storia, Stefano Baldini, l'eroe di Atene 2004, Alberto Juantorena, oro a Montreal nel 1976, suo nipote Osmany e l'indimenticata Ondina Valla, prima donna italiana a vincere una medaglia olimpica.</description><enclosure type="audio/mpeg" url="https://mediapolisvod.rai.it/relinker/relinkerServlet.htm?cont=iZyir1M07Jpk9T4CT6UiPweeqqEEqualeeqqEEqual"/><itunes:title>Sfide Gli outsider: Stefano Baldini eroe di Atene</itunes:title><itunes:summary>Un puntata sugli sportivi olimpionici che hanno avuto il coraggio di sognare, di impegnarsi e di fare la storia dello sport: Michael Phelps, il più medagliato della storia, Stefano Baldini, l'eroe di Atene 2004, Alberto Juantorena, oro a Montreal nel 1976, suo nipote Osmany e l'indimenticata Ondina Valla, prima donna italiana a vincere una medaglia olimpica.</itunes:summary><itunes:duration>00:54:20</itunes:duration><image><url>https://www.raiplaysound.it/dl/img/2024/07/18/1721290053809_Sfide%20-%20Olimpiadi-2048x2048.jpg</url></image></item><item><title>Pietro Mennea. Una vita da record</title><guid>timendum-raiplaysound-ContentItem-c5eb19d9-9736-46ee-8d5b-95a5c9932984</guid><pubDate>Tue, 20 Dec 2022 21:40:00 -0000</pubDate><link>https://www.raiplaysound.it/audio/2022/12/Sfide-Pietro-Mennea-Una-vita-da-record-c5eb19d9-9736-46ee-8d5b-95a5c9932984.html</link><description>Un'autentica leggenda dell'atletica leggera mondiale: Pietro Mennea, che per 17 anni ha detenuto il record del mondo di velocità. </description><enclosure type="audio/mpeg" url="https://mediapolisvod.rai.it/relinker/relinkerServlet.htm?cont=KTdR3dEmImXZrqd9Va44aQeeqqEEqualeeqqEEqual"/><itunes:title>Pietro Mennea. Una vita da record</itunes:title><itunes:summary>Un'autentica leggenda dell'atletica leggera mondiale: Pietro Mennea, che per 17 anni ha detenuto il record del mondo di velocità. </itunes:summary><itunes:duration>01:12:12</itunes:duration><image><url>https://www.raiplaysound.it/dl/img/2024/07/18/1721290053809_Sfide%20-%20Olimpiadi-2048x2048.jpg</url></image></item><item><title>Mosca 1980: i trionfi di Sara Simeoni e Pietro Mennea</title><guid>timendum-raiplaysound-ContentItem-3fa2f2e3-29a9-455e-838c-30f89dea6463</guid><pubDate>Tue, 20 Dec 2022 21:55:00 -0000</pubDate><link>https://www.raiplaysound.it/audio/2022/12/Sfide-Mosca-1980-i-trionfi-di-Sara-Simeoni-e-Pietro-Mennea-3fa2f2e3-29a9-455e-838c-30f89dea6463.html</link><description>Sfide ricorda i grandi campioni olimpici di atletica leggera Pietro Mennea e Sara Simeoni. </description><enclosure type="audio/mpeg" url="https://mediapolisvod.rai.it/relinker/relinkerServlet.htm?cont=1X7qfwZiebKlrUpPpPlussqEJdQdgeeqqEEqualeeqqEEqual"/><itunes:title>Mosca 1980: i trionfi di Sara Simeoni e Pietro Mennea</itunes:title><itunes:summary>Sfide ricorda i grandi campioni olimpici di atletica leggera Pietro Mennea e Sara Simeoni. </itunes:summary><itunes:duration>00:13:22</itunes:duration><image><url>https://www.raiplaysound.it/dl/img/2024/07/18/1721290053809_Sfide%20-%20Olimpiadi-2048x2048.jpg</url></image></item><item><title>L'Olimpiade perfetta</title><guid>timendum-raiplaysound-ContentItem-14e5b7a1-824e-48b7-9759-00ba42f16dae</guid><pubDate>Tue, 20 Dec 2022 22:23:00 -0000</pubDate><link>https://www.raiplaysound.it/audio/2022/12/Sfide-LOlimpiade-perfetta-14e5b7a1-824e-48b7-9759-00ba42f16dae.html</link><description>L'Olimpiade perfetta per definizione non esiste, vive in un luogo immaginario, in un posto nella memoria in cui s'incontrano atleti e gare di tutte le età e tutte le generazioni. Riviviamo i momenti magici di campioni olimpici come: Nedo Nadi, schermidore di fioretto dell'inizio del secolo scorso e Valentina Vezzali schermitrice nella stessa categoria. Con i fratelli Abbagnale si fa un passo indietro a quella sfida indimenticabile di Seul nel 2008, per poi continuare il viaggio fino al 1980 con le immagini di Sara Simeoni e la conquista della medaglia d'Oro nel salto in alto alle Olimpiadi di Mosca; Jury Chechi e il suo inaspettato bronzo ad Atene nel 2004, per finire con la rivalità tutta azzurra di Klaus Di Biasi e Giorgio Cagnotto, entrambi sul podio olimpico a Monaco 1972 grazie ai loro spettacolari tuffi. In un'Olimpiade perfetta non possono mancare tante piccole storie, aneddoti e curiosità rimasti per lungo tempo sugli scaffali della memoria e che Sfide ha deciso di raccontare. Dal curioso caso del maratoneta Carlo Airoldi (1896) che arrivò a piedi ad Atene. Alle gesta eroiche dei campioni Adolfo Consolini e Beppone Tosi, nel lancio del disco, che dopo aver dominato la gara raggiungendo i gradini più alti del podio, saranno costretti ad aspettare un'ora perché un altro disco, quello dell'Inno d'Italia era misteriosamente scomparso. In quest'Olimpiade perfetta ci sono anche le storie di due atleti paralimpici, il ciclista Fabrizio Macchi, e la nuotatrice Cecilia Camellini, due esempi di perfezione sportiva. Due atleti e due storie diverse, ma raccontate con la stessa partecipazione dalla voce di Alex Zanardi, campione di handbike a Londra 2012.</description><enclosure type="audio/mpeg" url="https://mediapolisvod.rai.it/relinker/relinkerServlet.htm?cont=cmpPpPlussyGkVixAozGnJOQqzrOweeqqEEqualeeqqEEqual"/><itunes:title>L'Olimpiade perfetta</itunes:title><itunes:summary>L'Olimpiade perfetta per definizione non esiste, vive in un luogo immaginario, in un posto nella memoria in cui s'incontrano atleti e gare di tutte le età e tutte le generazioni. Riviviamo i momenti magici di campioni olimpici come: Nedo Nadi, schermidore di fioretto dell'inizio del secolo scorso e Valentina Vezzali schermitrice nella stessa categoria. Con i fratelli Abbagnale si fa un passo indietro a quella sfida indimenticabile di Seul nel 2008, per poi continuare il viaggio fino al 1980 con le immagini di Sara Simeoni e la conquista della medaglia d'Oro nel salto in alto alle Olimpiadi di Mosca; Jury Chechi e il suo inaspettato bronzo ad Atene nel 2004, per finire con la rivalità tutta azzurra di Klaus Di Biasi e Giorgio Cagnotto, entrambi sul podio olimpico a Monaco 1972 grazie ai loro spettacolari tuffi. In un'Olimpiade perfetta non possono mancare tante piccole storie, aneddoti e curiosità rimasti per lungo tempo sugli scaffali della memoria e che Sfide ha deciso di raccontare. Dal curioso caso del maratoneta Carlo Airoldi (1896) che arrivò a piedi ad Atene. Alle gesta eroiche dei campioni Adolfo Consolini e Beppone Tosi, nel lancio del disco, che dopo aver dominato la gara raggiungendo i gradini più alti del podio, saranno costretti ad aspettare un'ora perché un altro disco, quello dell'Inno d'Italia era misteriosamente scomparso. In quest'Olimpiade perfetta ci sono anche le storie di due atleti paralimpici, il ciclista Fabrizio Macchi, e la nuotatrice Cecilia Camellini, due esempi di perfezione sportiva. Due atleti e due storie diverse, ma raccontate con la stessa partecipazione dalla voce di Alex Zanardi, campione di handbike a Londra 2012.</itunes:summary><itunes:duration>01:09:12</itunes:duration><image><url>https://www.raiplaysound.it/dl/img/2024/07/18/1721290053809_Sfide%20-%20Olimpiadi-2048x2048.jpg</url></image></item><item><title>Federica Pellegrini: Da Atene a Pechino</title><guid>timendum-raiplaysound-ContentItem-c77b9af7-d005-4d8c-911a-76202fa24d14</guid><pubDate>Tue, 20 Dec 2022 22:30:00 -0000</pubDate><link>https://www.raiplaysound.it/audio/2022/12/Sfide-Federica-Pellegrini-Da-Atene-a-Pechino-c77b9af7-d005-4d8c-911a-76202fa24d14.html</link><description>Sfide dedica un ritratto a tutto tondo alla formidabile atleta ma anche alla tormentata giovane che dal primo sorprendente exploit alle Olimpiadi di Atene nel 2004, fino alla consacrazione ai Mondiali di nuoto di Roma nel 2009, ha superato prove sportive e umane sempre più difficili. </description><enclosure type="audio/mpeg" url="https://mediapolisvod.rai.it/relinker/relinkerServlet.htm?cont=71eCZqzM3Io1dZ1F4bHgzQeeqqEEqualeeqqEEqual"/><itunes:title>Federica Pellegrini: Da Atene a Pechino</itunes:title><itunes:summary>Sfide dedica un ritratto a tutto tondo alla formidabile atleta ma anche alla tormentata giovane che dal primo sorprendente exploit alle Olimpiadi di Atene nel 2004, fino alla consacrazione ai Mondiali di nuoto di Roma nel 2009, ha superato prove sportive e umane sempre più difficili. </itunes:summary><itunes:duration>00:52:03</itunes:duration><image><url>https://www.raiplaysound.it/dl/img/2024/07/18/1721290053809_Sfide%20-%20Olimpiadi-2048x2048.jpg</url></image></item><item><title>Roma 1960: l'Olimpiade perfetta</title><guid>timendum-raiplaysound-ContentItem-76fd07b5-d96f-486f-b928-318467bc7a38</guid><pubDate>Tue, 20 Dec 2022 22:36:00 -0000</pubDate><link>https://www.raiplaysound.it/audio/2022/12/Sfide-Roma-1960-lOlimpiade-perfetta-76fd07b5-d96f-486f-b928-318467bc7a38.html</link><description>Quella che si tiene a Roma nel 1960 non è una semplice Olimpiade, è l'Olimpiade perfetta. Due settimane in cui lo sport raggiunge il culmine del dilettantismo e allo stesso tempo lascia intravedere quello che sarà il suo futuro. Per la prima volta vengono venduti i diritti TV, il doping inizia a inquinare le prestazioni, gli atleti iniziano a manifestare le prime espressioni di quell'individualismo tipico degli anni '60. Profonde forze di trasformazione preannunciano il passaggio da un mondo vecchio ad uno nuovo. Le Olimpiadi di Roma rappresentano, inoltre, una bolla di pace in mezzo alle grandi tensioni internazionali di quel periodo. Sfide, come nel suo stile, racconterà tutto questo attraverso le storie individuali di grandi e piccoli atleti. Storie e gare conosciute accanto ad imprese dimenticate.</description><enclosure type="audio/mpeg" url="https://mediapolisvod.rai.it/relinker/relinkerServlet.htm?cont=CZIoBj1issSlashaLbCblK4IcLVAeeqqEEqualeeqqEEqual"/><itunes:title>Roma 1960: l'Olimpiade perfetta</itunes:title><itunes:summary>Quella che si tiene a Roma nel 1960 non è una semplice Olimpiade, è l'Olimpiade perfetta. Due settimane in cui lo sport raggiunge il culmine del dilettantismo e allo stesso tempo lascia intravedere quello che sarà il suo futuro. Per la prima volta vengono venduti i diritti TV, il doping inizia a inquinare le prestazioni, gli atleti iniziano a manifestare le prime espressioni di quell'individualismo tipico degli anni '60. Profonde forze di trasformazione preannunciano il passaggio da un mondo vecchio ad uno nuovo. Le Olimpiadi di Roma rappresentano, inoltre, una bolla di pace in mezzo alle grandi tensioni internazionali di quel periodo. Sfide, come nel suo stile, racconterà tutto questo attraverso le storie individuali di grandi e piccoli atleti. Storie e gare conosciute accanto ad imprese dimenticate.</itunes:summary><itunes:duration>00:52:30</itunes:duration><image><url>https://www.raiplaysound.it/dl/img/2024/07/18/1721290053809_Sfide%20-%20Olimpiadi-2048x2048.jpg</url></image></item><item><title>Un anno fa a Pechino</title><guid>timendum-raiplaysound-ContentItem-220072b2-2ec8-408f-a39d-54fd3896774a</guid><pubDate>Tue, 20 Dec 2022 22:43:00 -0000</pubDate><link>https://www.raiplaysound.it/audio/2022/12/Sfide-Un-anno-fa-a-Pechino-220072b2-2ec8-408f-a39d-54fd3896774a.html</link><description>Un anno fa fervevano i preparativi per le Olimpiadi di Pechino. Cosa pensa un atleta un attimo prima della sua performance? Sfide ci presenta una serie di interviste esclusive ed immagini mozzafiato per raccontarci il dietro le quinte vissuto dagli stessi protagonisti. </description><enclosure type="audio/mpeg" url="https://mediapolisvod.rai.it/relinker/relinkerServlet.htm?cont=0pliWt80gvaaDf7lF1WIRAeeqqEEqualeeqqEEqual"/><itunes:title>Un anno fa a Pechino</itunes:title><itunes:summary>Un anno fa fervevano i preparativi per le Olimpiadi di Pechino. Cosa pensa un atleta un attimo prima della sua performance? Sfide ci presenta una serie di interviste esclusive ed immagini mozzafiato per raccontarci il dietro le quinte vissuto dagli stessi protagonisti. </itunes:summary><itunes:duration>00:56:29</itunes:duration><image><url>https://www.raiplaysound.it/dl/img/2024/07/18/1721290053809_Sfide%20-%20Olimpiadi-2048x2048.jpg</url></image></item></channel></rss>