<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<rss xmlns:itunes="http://www.itunes.com/dtds/podcast-1.0.dtd" version="2.0"><channel><title>Stories. Paesaggi prossimi</title><description>«Stories. Paesaggi prossimi» è un osservatorio su territori e pratiche, geografie ed economie minori impegnate a risignificarsi in dimensione collettiva e in prospettiva civica. Un progetto di ascolto e testimonianza che si è messo in viaggio nell'inverno 2023 da un Sud a un Nord di Italia, ha attraversato la dorsale Appenninica, ha incontrato paesaggi, ambienti e persone, luoghi talvolta feriti, spopolati, altre volte densi e complessi e restituisce un panorama di autonarrazioni diversificate dove l'emerso, il latente, il detto e il non detto, la tensione narrativa, la vita sonora degli ambienti, le intelligenze e le passioni progettuali, l'eloquenza dell'infanzia, si integrano in una cornice di senso che si esprime anche nelle pieghe della propria evidenza e aspira ad essere né didascalica né risolta.  Ideazione, drammaturgia, montaggio audio: Isabella Bordoni.  Presa diretta, field recording: Matteo Fusi.  Realizzato con il sostegno di Terzo Paesaggio, nell'ambito di Making MadreProject, progetto vincitore dell'avviso pubblico Creative Living Lab – IV edizione, promosso dalla Direzione Generale Creatività Contemporanea del Ministero della Cultura, 2023. </description><pubDate>Tue, 16 May 2023 12:52:20 -0000</pubDate><link>https://www.raiplaysound.it/playlist/storiespaesaggiprossimi</link><image><url>https://www.raiplaysound.it/dl/img/2023/05/02/1683045302976_Stories.%20Paesaggi%20prossimi-2048x2048.jpg</url></image><itunes:author>RaiPlaySound</itunes:author><language>it-it</language><itunes:owner><itunes:email>timedum@gmail.com</itunes:email></itunes:owner><itunes:category text="Costume e società"/><itunes:category text="Educazione civica"/><itunes:category text="Documentari"/><itunes:category text="Costumeesocieta"/><item><title>5. Chiaravalle / Milano / MadreProject</title><guid>timendum-raiplaysound-ContentItem-9ab3f0de-c0fc-42dd-b2ed-c475f5984617</guid><pubDate>Sat, 29 Apr 2023 10:08:00 -0000</pubDate><link>https://www.raiplaysound.it/audio/2023/04/Tre-soldi-del-29042023---Stories-Paesaggi-prossimi-puntata-5--9ab3f0de-c0fc-42dd-b2ed-c475f5984617.html</link><description>L'una con l'altra soglia e connessione, Corvetto e Chiaravalle condividono l'esperienza dell'Agroforesta urbana. Situata tra il quartiere Corvetto, il Vigentino e Chiaravalle, l'Agroforesta è un laboratorio di ecologia attiva e di innovazione agricola relazionale nata nel 2015, per la rigenerazione del suolo e la produzione alimentare. In questo terreno del convivere tra complessità ambientali, paesaggistiche, umane e non umane, Terzo Paesaggio agisce da otto anni con processi che mettono al centro la cura dei luoghi e le pratiche artistiche e culturali ed è qui che nasce MadreProject_Scuola del pane e dei luoghi.  Terzo Paesaggio muove azioni a volte mimetiche e minute, più spesso riconoscibili, persistenti e durature connesse alla consapevolezza di un luogo che riconosce alle acque un valore identitario, motore di un ampio processo trasformativo che progressivamente include un nuovo paradigma agricolo in quello culturale, con la coltivazione del grano e il fare pane. Alessandro Di Donna, contadino e progettista agroforestale, Marta Bertani architetto e paesaggista, Davide Longoni maestro panificatore e geografo, Andrea Perini progettista culturale, Claudio Calvaresi urbanista, ci accompagnano nel passato nel presente e nella visione di futuro di MadreProject_Scuola del pane e dei Luoghi che guarda al pane, all'infanzia, alla cura come dimensioni educanti intergenerazionali, intergenerative. Con: Alessandro Di Donna, Marta Bertani e Andrea Perini/Terzo Paesaggio, Davide Longoni/Laboratorio di panificazione Davide Longoni, Claudio Calvaresi / Avanzi, bambine e bambini della scuola "Fabio Finzi di Corvetto", gli ambienti interni e esterni di Corvetto, Parco della Vettabbia, Chiaravalle, Milano. </description><enclosure type="audio/mpeg" url="https://mediapolisvod.rai.it/relinker/relinkerServlet.htm?cont=26oyajWZuuF0ar5QhZobPQeeqqEEqualeeqqEEqual"/><itunes:title>5. Chiaravalle / Milano / MadreProject</itunes:title><itunes:summary>L'una con l'altra soglia e connessione, Corvetto e Chiaravalle condividono l'esperienza dell'Agroforesta urbana. Situata tra il quartiere Corvetto, il Vigentino e Chiaravalle, l'Agroforesta è un laboratorio di ecologia attiva e di innovazione agricola relazionale nata nel 2015, per la rigenerazione del suolo e la produzione alimentare. In questo terreno del convivere tra complessità ambientali, paesaggistiche, umane e non umane, Terzo Paesaggio agisce da otto anni con processi che mettono al centro la cura dei luoghi e le pratiche artistiche e culturali ed è qui che nasce MadreProject_Scuola del pane e dei luoghi.  Terzo Paesaggio muove azioni a volte mimetiche e minute, più spesso riconoscibili, persistenti e durature connesse alla consapevolezza di un luogo che riconosce alle acque un valore identitario, motore di un ampio processo trasformativo che progressivamente include un nuovo paradigma agricolo in quello culturale, con la coltivazione del grano e il fare pane. Alessandro Di Donna, contadino e progettista agroforestale, Marta Bertani architetto e paesaggista, Davide Longoni maestro panificatore e geografo, Andrea Perini progettista culturale, Claudio Calvaresi urbanista, ci accompagnano nel passato nel presente e nella visione di futuro di MadreProject_Scuola del pane e dei Luoghi che guarda al pane, all'infanzia, alla cura come dimensioni educanti intergenerazionali, intergenerative. Con: Alessandro Di Donna, Marta Bertani e Andrea Perini/Terzo Paesaggio, Davide Longoni/Laboratorio di panificazione Davide Longoni, Claudio Calvaresi / Avanzi, bambine e bambini della scuola "Fabio Finzi di Corvetto", gli ambienti interni e esterni di Corvetto, Parco della Vettabbia, Chiaravalle, Milano. </itunes:summary><itunes:duration>00:17:10</itunes:duration><image><url>https://www.raiplaysound.it/dl/img/2023/05/02/1683045302976_Stories.%20Paesaggi%20prossimi-2048x2048.jpg</url></image></item><item><title>1. Reggio Calabria. Ecolandia / Arghillà</title><guid>timendum-raiplaysound-ContentItem-ae3082ae-b3da-41d3-9827-1b79dbefe563</guid><pubDate>Mon, 01 May 2023 20:15:00 -0000</pubDate><link>https://www.raiplaysound.it/audio/2023/05/Tre-soldi-del-01052023-ae3082ae-b3da-41d3-9827-1b79dbefe563.html</link><description>Stories. Paesaggi prossimi - Situato a nord della città nel quartiere Arghillà, Ecolandia è il Parco Ludico Tecnologico Ambientale ideato da Perna e progettato con un gruppo di tecnici alla fine anni '90 in un'area che contiene un manufatto confiscato alla 'ndrangheta. Partendo dai quattro Elementi - Acqua, Terra, Fuoco, Aria - e collegandosi ai relativi miti della Magna Grecia, Ecolandia sviluppa percorsi di ecologia applicata, con una forte impronta pedagogica. Vi trovano occupazione una trentina di persone tra cui lavoratori siriani arrivati con i corridoi umanitari finanziati dalla Federazione delle Chiese Evangeliche. Facendo memoria dell'avventura umana e politica di Alexander Langer, Ecolandia si fa paradigma della complessità storica, culturale, ambientale della regione Calabria puntando a essere anche possibilità di riscatto per un quartiere tra i più svantaggiati della città. Con Tonino Perna, Rossella Pandolfino, città, costa, entroterra di Reggio Calabria, Ecolandia. Realizzato da Isabella Bordoni con il sostegno di Terzo Paesaggio, nell'ambito di Making MadreProject, progetto vincitore dell'avviso pubblico Creative Living Lab – IV edizione, promosso dalla Direzione Generale Creatività Contemporanea del Ministero della Cultura, 2023. </description><enclosure type="audio/mpeg" url="https://mediapolisvod.rai.it/relinker/relinkerServlet.htm?cont=NFWpz8ssSlashLsbdW0PpMOeSOmweeqqEEqualeeqqEEqual"/><itunes:title>1. Reggio Calabria. Ecolandia / Arghillà</itunes:title><itunes:summary>Stories. Paesaggi prossimi - Situato a nord della città nel quartiere Arghillà, Ecolandia è il Parco Ludico Tecnologico Ambientale ideato da Perna e progettato con un gruppo di tecnici alla fine anni '90 in un'area che contiene un manufatto confiscato alla 'ndrangheta. Partendo dai quattro Elementi - Acqua, Terra, Fuoco, Aria - e collegandosi ai relativi miti della Magna Grecia, Ecolandia sviluppa percorsi di ecologia applicata, con una forte impronta pedagogica. Vi trovano occupazione una trentina di persone tra cui lavoratori siriani arrivati con i corridoi umanitari finanziati dalla Federazione delle Chiese Evangeliche. Facendo memoria dell'avventura umana e politica di Alexander Langer, Ecolandia si fa paradigma della complessità storica, culturale, ambientale della regione Calabria puntando a essere anche possibilità di riscatto per un quartiere tra i più svantaggiati della città. Con Tonino Perna, Rossella Pandolfino, città, costa, entroterra di Reggio Calabria, Ecolandia. Realizzato da Isabella Bordoni con il sostegno di Terzo Paesaggio, nell'ambito di Making MadreProject, progetto vincitore dell'avviso pubblico Creative Living Lab – IV edizione, promosso dalla Direzione Generale Creatività Contemporanea del Ministero della Cultura, 2023. </itunes:summary><itunes:duration>00:15:41</itunes:duration><image><url>https://www.raiplaysound.it/dl/img/2022/09/30/1664540263100_Tre%20Soldi_2048x2048.jpg</url></image></item><item><title>2. The Last Twenty. Reggio Calabria / Mondo</title><guid>timendum-raiplaysound-ContentItem-95a94b6f-90f4-440d-930a-bfeb2eeff50e</guid><pubDate>Tue, 02 May 2023 21:08:00 -0000</pubDate><link>https://www.raiplaysound.it/audio/2023/05/Tre-soldi-del-02052023-95a94b6f-90f4-440d-930a-bfeb2eeff50e.html</link><description>Stories. Paesaggi Prossimi - The Last20 è il summit dei 20 Paesi più impoveriti del Mondo, un "controvertice" che lavora con l'obiettivo di internazionalizzare le esigenze e le prospettive degli ultimi e proporre un altro sguardo sul Pianeta. Uno sguardo che, come ci ricorda Perna, "permetta di misurare la temperatura sociale, economica e ambientale del mondo e rivalutare gli ultimi della terra, raccontandone la sofferenza ma anche le ricchezze, le conoscenze e la cultura. Si tratta infatti di Paesi non poveri ma impoveriti da un processo globale di sfruttamento delle loro risorse umane e materiali, da guerre intestine, dagli effetti perversi del mutamento climatico che proprio sui più deboli, provoca maggiori danni". Partita da Reggio Calabria nel luglio 2021, la prima edizione di The Last20 ha fatto tappa a Roma, Milano, l'Aquila-Sulmona, per concludersi a novembre a Santa Maria di Leuca. La puntata segue la preparazione del Report The Last20 per il 2022, presentato a febbraio a Roma alla sede della stampa estera. Con Tonino Perna, Ugo Melchionda, Alessandra Morelli / The Last20, Reggio Calabria diurna e notturna e collegamento online. Realizzato da Isabella Bordoni con il sostegno di Terzo Paesaggio, nell'ambito di Making MadreProject, progetto vincitore dell'avviso pubblico Creative Living Lab – IV edizione, promosso dalla Direzione Generale Creatività Contemporanea del Ministero della Cultura, 2023</description><enclosure type="audio/mpeg" url="https://mediapolisvod.rai.it/relinker/relinkerServlet.htm?cont=f7bIJRdUPCLJS5aMZS3Q7AeeqqEEqualeeqqEEqual"/><itunes:title>2. The Last Twenty. Reggio Calabria / Mondo</itunes:title><itunes:summary>Stories. Paesaggi Prossimi - The Last20 è il summit dei 20 Paesi più impoveriti del Mondo, un "controvertice" che lavora con l'obiettivo di internazionalizzare le esigenze e le prospettive degli ultimi e proporre un altro sguardo sul Pianeta. Uno sguardo che, come ci ricorda Perna, "permetta di misurare la temperatura sociale, economica e ambientale del mondo e rivalutare gli ultimi della terra, raccontandone la sofferenza ma anche le ricchezze, le conoscenze e la cultura. Si tratta infatti di Paesi non poveri ma impoveriti da un processo globale di sfruttamento delle loro risorse umane e materiali, da guerre intestine, dagli effetti perversi del mutamento climatico che proprio sui più deboli, provoca maggiori danni". Partita da Reggio Calabria nel luglio 2021, la prima edizione di The Last20 ha fatto tappa a Roma, Milano, l'Aquila-Sulmona, per concludersi a novembre a Santa Maria di Leuca. La puntata segue la preparazione del Report The Last20 per il 2022, presentato a febbraio a Roma alla sede della stampa estera. Con Tonino Perna, Ugo Melchionda, Alessandra Morelli / The Last20, Reggio Calabria diurna e notturna e collegamento online. Realizzato da Isabella Bordoni con il sostegno di Terzo Paesaggio, nell'ambito di Making MadreProject, progetto vincitore dell'avviso pubblico Creative Living Lab – IV edizione, promosso dalla Direzione Generale Creatività Contemporanea del Ministero della Cultura, 2023</itunes:summary><itunes:duration>00:16:39</itunes:duration><image><url>https://www.raiplaysound.it/dl/img/2022/09/30/1664540263100_Tre%20Soldi_2048x2048.jpg</url></image></item><item><title>3. Appennino centrale</title><guid>timendum-raiplaysound-ContentItem-a4a3ff2f-2a47-439d-a3f1-5b78f583ae78</guid><pubDate>Thu, 04 May 2023 20:14:00 -0000</pubDate><link>https://www.raiplaysound.it/audio/2023/05/Tre-soldi-del-04052023-a4a3ff2f-2a47-439d-a3f1-5b78f583ae78.html</link><description>Stories. Paesaggi Prossimi - Ci muoviamo tra la Valmarecchia e il centro Italia per incontrare Il Cammino nelle terre mutate, un'azione collettiva di sensibilizzazione e rinascita che attraversa a piedi le regioni colpite dal sisma del 2016. A Pennabilli sediamo invece ai microfoni di Cosmic Fringe Radio, luogo fisico e piazza virtuale che collega la comunità abitante ad una comunità affettiva distribuita nel mondo, diretta emanazione di due esperienze pioniere di progettazione condivisa avviate più di 50 anni fa, rinforzate nei anni ottanta dalla presenza di Tonino Guerra e dalla capacità della comunità abitante di raccogliere e condividere il suo immaginario poetico. La stessa Valmarecchia che la cronaca vede oggi contesa dall'industria zootecnica e dell'eolico. Con: Annalisa Spalazzi, Francesco Senatore, Elisa Seneghini, Peppe Giannini, Enrico Partisani, Federica Natalia Rosati/Crinali Bene Comune.  Realizzato da Isabella Bordoni con il sostegno di Terzo Paesaggio, nell'ambito di Making MadreProject, progetto vincitore dell'avviso pubblico Creative Living Lab – IV edizione, promosso dalla Direzione Generale Creatività Contemporanea del Ministero della Cultura, 2023</description><enclosure type="audio/mpeg" url="https://mediapolisvod.rai.it/relinker/relinkerServlet.htm?cont=3k6HHhyMRpPEcuIHh1PV9geeqqEEqualeeqqEEqual"/><itunes:title>3. Appennino centrale</itunes:title><itunes:summary>Stories. Paesaggi Prossimi - Ci muoviamo tra la Valmarecchia e il centro Italia per incontrare Il Cammino nelle terre mutate, un'azione collettiva di sensibilizzazione e rinascita che attraversa a piedi le regioni colpite dal sisma del 2016. A Pennabilli sediamo invece ai microfoni di Cosmic Fringe Radio, luogo fisico e piazza virtuale che collega la comunità abitante ad una comunità affettiva distribuita nel mondo, diretta emanazione di due esperienze pioniere di progettazione condivisa avviate più di 50 anni fa, rinforzate nei anni ottanta dalla presenza di Tonino Guerra e dalla capacità della comunità abitante di raccogliere e condividere il suo immaginario poetico. La stessa Valmarecchia che la cronaca vede oggi contesa dall'industria zootecnica e dell'eolico. Con: Annalisa Spalazzi, Francesco Senatore, Elisa Seneghini, Peppe Giannini, Enrico Partisani, Federica Natalia Rosati/Crinali Bene Comune.  Realizzato da Isabella Bordoni con il sostegno di Terzo Paesaggio, nell'ambito di Making MadreProject, progetto vincitore dell'avviso pubblico Creative Living Lab – IV edizione, promosso dalla Direzione Generale Creatività Contemporanea del Ministero della Cultura, 2023</itunes:summary><itunes:duration>00:16:38</itunes:duration><image><url>https://www.raiplaysound.it/dl/img/2022/09/30/1664540263100_Tre%20Soldi_2048x2048.jpg</url></image></item><item><title>4. Milano sud. Corvetto / Chiaravalle</title><guid>timendum-raiplaysound-ContentItem-688bc2f1-9d20-4a46-93f4-7be836b28e7d</guid><pubDate>Fri, 05 May 2023 20:21:00 -0000</pubDate><link>https://www.raiplaysound.it/audio/2023/05/Tre-soldi-del-05052023-688bc2f1-9d20-4a46-93f4-7be836b28e7d.html</link><description>Stories. Paesaggi Prossimi - Prima periferia sud di Milano, il Corvetto è identificato comunemente come luogo del disagio e del degrado, caratterizzato da un alto tasso di abbandono scolastico. Espressione multiforme della città densa dove mancano efficaci politiche pubbliche per la casa, Corvetto è anche un luogo di rete solidali, socialità viva, radicamento di nuove infanzie. Su un suo confine invisibile ma percepito, Chiaravalle è l'emanazione di una storia rurale antica, borgo abitato e campagna, soglia tra la città densa e il Parco Agricolo Sud. Gli urbanisti e ricercatori Jacopo Lareno Faccini e Alice Ranzini, coautori del recente "L'ultima Milano. Cronache dai margini di una città", guardano alle dinamiche che oggi connettono due luoghi prima distanti benché contigui, nel segno di una città che cambia. In parallelo, corre l'esperienza della semina collettiva curata da Terzo Paesaggio con oltre mille bambine e bambini delle scuole del territorio. Lo sguardo sulla città e sulle politiche urbane per la cura dei beni comuni, è al centro delle azioni di Labsus_laboratorio per la sussidiarietà: Elena Taverna connette i piani del fare dal basso a un necessario avanzamento sia delle politiche sia degli aspetti normativo-giuridici. Con: Jacopo Lareno Faccini, Alice Ranzini, bambine e bambini della scuola elementare "Fabio Filzi" di Corvetto (Mi), Roberta Cipolli, Elena Taverna / Labsus-Laboratorio per la sussidiarietà, ambienti interni e esterni di Corvetto, Padiglione Chiaravalle. Realizzato da Isabella Bordoni con il sostegno di Terzo Paesaggio, nell'ambito di Making MadreProject, progetto vincitore dell'avviso pubblico Creative Living Lab – IV edizione, promosso dalla Direzione Generale Creatività Contemporanea del Ministero della Cultura, 2023</description><enclosure type="audio/mpeg" url="https://mediapolisvod.rai.it/relinker/relinkerServlet.htm?cont=Lqb0NDb7TOIVq9rNhcq1DQeeqqEEqualeeqqEEqual"/><itunes:title>4. Milano sud. Corvetto / Chiaravalle</itunes:title><itunes:summary>Stories. Paesaggi Prossimi - Prima periferia sud di Milano, il Corvetto è identificato comunemente come luogo del disagio e del degrado, caratterizzato da un alto tasso di abbandono scolastico. Espressione multiforme della città densa dove mancano efficaci politiche pubbliche per la casa, Corvetto è anche un luogo di rete solidali, socialità viva, radicamento di nuove infanzie. Su un suo confine invisibile ma percepito, Chiaravalle è l'emanazione di una storia rurale antica, borgo abitato e campagna, soglia tra la città densa e il Parco Agricolo Sud. Gli urbanisti e ricercatori Jacopo Lareno Faccini e Alice Ranzini, coautori del recente "L'ultima Milano. Cronache dai margini di una città", guardano alle dinamiche che oggi connettono due luoghi prima distanti benché contigui, nel segno di una città che cambia. In parallelo, corre l'esperienza della semina collettiva curata da Terzo Paesaggio con oltre mille bambine e bambini delle scuole del territorio. Lo sguardo sulla città e sulle politiche urbane per la cura dei beni comuni, è al centro delle azioni di Labsus_laboratorio per la sussidiarietà: Elena Taverna connette i piani del fare dal basso a un necessario avanzamento sia delle politiche sia degli aspetti normativo-giuridici. Con: Jacopo Lareno Faccini, Alice Ranzini, bambine e bambini della scuola elementare "Fabio Filzi" di Corvetto (Mi), Roberta Cipolli, Elena Taverna / Labsus-Laboratorio per la sussidiarietà, ambienti interni e esterni di Corvetto, Padiglione Chiaravalle. Realizzato da Isabella Bordoni con il sostegno di Terzo Paesaggio, nell'ambito di Making MadreProject, progetto vincitore dell'avviso pubblico Creative Living Lab – IV edizione, promosso dalla Direzione Generale Creatività Contemporanea del Ministero della Cultura, 2023</itunes:summary><itunes:duration>00:16:08</itunes:duration><image><url>https://www.raiplaysound.it/dl/img/2022/09/30/1664540263100_Tre%20Soldi_2048x2048.jpg</url></image></item></channel></rss>