<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<rss xmlns:itunes="http://www.itunes.com/dtds/podcast-1.0.dtd" version="2.0"><channel><title>Terminal</title><description>L'antropologo francese Marc Augè in un famosissimo libro ha descritto l'aeroporto come un non-luogo, anzi il non-luogo per eccellenza, dove ogni giorno si incrociano, ignorandosi, migliaia di itinerari individuali. Questi non-luoghi sono spazi attraversati da estranei senza relazioni, se non quelle dettate dalle regole del consumo. Ogni valigia contiene personalità complesse, ogni persona ha una sua storia, che è al tempo stesso il confine di altre moltitudini che si incroceranno ma non si fonderanno. Persone che vivono ignorandosi. Ma se in un aeroporto abitano delle persone, e queste persone creano relazioni sociali, forse allora quel luogo cessa di essere un non-luogo, diventa un habitat, e le persone che lo occupano diventano abitanti, con una loro storia, una loro centralità. Terminal è un audio documentario che dà voce alle persone che vivono dentro l'aeroporto di Malpensa. Racconta le loro storie, e le storie di chi con loro ha stabilito una fitta rete di relazioni, umane e profonde, basate sullo scambio e la conoscenza reciproca. Un reportage di Lorenzo Faggi e Manuela Stura.</description><pubDate>Fri, 17 Jan 2025 15:24:40 -0000</pubDate><link>https://www.raiplaysound.it/playlist/terminal</link><image><url>https://www.raiplaysound.it/dl/img/2025/01/17/1737122960372_La%20memoria%20risiede%20nel%20lobo%20dellorecchio-2048x2048.jpg</url></image><itunes:author>RaiPlaySound</itunes:author><language>it-it</language><itunes:owner><itunes:email>timedum@gmail.com</itunes:email></itunes:owner><itunes:category text="Documentari"/><itunes:category text="Storie vere"/><itunes:category text="Inchiesteereportage"/><itunes:category text="Inchieste e reportage"/><itunes:category text="Costume e società"/><itunes:category text="Sociale e sostenibilità"/><item><title>1. Non è mai per sempre, forse</title><guid>timendum-raiplaysound-ContentItem-68da3c36-d36b-4b86-b773-e24919a56338</guid><pubDate>Fri, 17 Jan 2025 15:20:00 -0000</pubDate><link>https://www.raiplaysound.it/audio/2025/01/TRE-SOLDI-Terminal-di-Lorenzo-Faggi-e-Manuela-Stura-68da3c36-d36b-4b86-b773-e24919a56338.html</link><description>Terminal - Il mondo è un immensa città fatta di luoghi  attraverso i quali ci muoviamo senza chiederci nulla di chi incrociamo, luoghi che consumiamo per dimenticarci di esserci stati.  Ogni sguardo che incrocia il nostro ha una sua storia, e se è vero che ciascuno di noi contiene moltitudini, allora la moltiplicazione non è di facile calcolo. Un aeroporto ingurgita, contiene per un breve tempo e poi rilascia moltitudini umane, senza sosta, senza chiedersi nulla di chi è passato, senza accorgersi che non tutti sono di passaggio:  testimoni di arrivi, partenze, attese, illusioni, delusioni, per prime le loro. Ognuno di loro ha una storia, vera, raccontata, inventata, alla quale aggrapparsi per non perdersi nel flusso umano. Lorenzo Faggi e Manuela Stura hanno raccolto le voci di alcune di queste persone che vivono in quello che per eccellenza è stato dipinto come un non-luogo, un aeroporto, l'aeroporto di Malpensa. Grazie a Katarina e tutte le voci che incontrate nella ricerca. Grazie anche a SEA, Caritas e Coop Intrecci, Fra Pietro dei Frati minori di Busto Arsizio. E un ringraziamento particolare va a Simone Lombardi per l'aiuto nella postproduzione delle puntate.</description><enclosure type="audio/mpeg" url="https://mediapolisvod.rai.it/relinker/relinkerServlet.htm?cont=7CDxTlSnMKD6QJ9I2QpPpPlussXLgeeqqEEqualeeqqEEqual"/><itunes:title>1. Non è mai per sempre, forse</itunes:title><itunes:summary>Terminal - Il mondo è un immensa città fatta di luoghi  attraverso i quali ci muoviamo senza chiederci nulla di chi incrociamo, luoghi che consumiamo per dimenticarci di esserci stati.  Ogni sguardo che incrocia il nostro ha una sua storia, e se è vero che ciascuno di noi contiene moltitudini, allora la moltiplicazione non è di facile calcolo. Un aeroporto ingurgita, contiene per un breve tempo e poi rilascia moltitudini umane, senza sosta, senza chiedersi nulla di chi è passato, senza accorgersi che non tutti sono di passaggio:  testimoni di arrivi, partenze, attese, illusioni, delusioni, per prime le loro. Ognuno di loro ha una storia, vera, raccontata, inventata, alla quale aggrapparsi per non perdersi nel flusso umano. Lorenzo Faggi e Manuela Stura hanno raccolto le voci di alcune di queste persone che vivono in quello che per eccellenza è stato dipinto come un non-luogo, un aeroporto, l'aeroporto di Malpensa. Grazie a Katarina e tutte le voci che incontrate nella ricerca. Grazie anche a SEA, Caritas e Coop Intrecci, Fra Pietro dei Frati minori di Busto Arsizio. E un ringraziamento particolare va a Simone Lombardi per l'aiuto nella postproduzione delle puntate.</itunes:summary><itunes:duration>00:28:19</itunes:duration><image><url>https://www.raiplaysound.it/dl/img/2025/01/17/1737122960372_La%20memoria%20risiede%20nel%20lobo%20dellorecchio-2048x2048.jpg</url></image><itunes:season>2025</itunes:season><itunes:episode>1</itunes:episode></item><item><title>2. Non si è invisibili per tutti</title><guid>timendum-raiplaysound-ContentItem-d6976225-f98c-40ab-99c7-a1ba3572778b</guid><pubDate>Fri, 17 Jan 2025 15:22:00 -0000</pubDate><link>https://www.raiplaysound.it/audio/2025/01/TRE-SOLDI-Terminal-di-Lorenzo-Faggi-e-Manuela-Stura-d6976225-f98c-40ab-99c7-a1ba3572778b.html</link><description>Terminal - Esiste una rete umana di aiuti che in sordina si occupa di quella parte del mondo che  è considerata un numero, una statistica. Dai lavoratori , che in aeroporto passano parte della loro giornata e che per natura tendono una mano, un buono pasto. Chi, nei paesi intorno all'aeroporto di Malpensa ha organizzato un piccolo caffè diurno dove ritrovarsi e non sentirsi soli, e una cucina che prepara pasti caldi. E c'è l'istituzione che comprende il bisogno di non lasciare a se stessi questi abitanti, e si unisce in cordata con associazioni e cooperative per  dare dignità  un popolo che pensa di essere invisibile. In questo secondo episodio Lorenzo Faggi e Manuela Stura ascoltano le voci di coloro che  in maniera volontaria o organizzata sono vicini a chi vive nell'aeroporto di Malpensa. Grazie a Katarina e tutte le voci che incontrate nella ricerca. Grazie anche a SEA, Caritas e Coop Intrecci, Fra Pietro dei Frati minori di Busto Arsizio. E un ringraziamento particolare va a Simone Lombardi per l'aiuto nella postproduzione delle puntate.</description><enclosure type="audio/mpeg" url="https://mediapolisvod.rai.it/relinker/relinkerServlet.htm?cont=4YIaYzkYWjN0f80FkB3E5AeeqqEEqualeeqqEEqual"/><itunes:title>2. Non si è invisibili per tutti</itunes:title><itunes:summary>Terminal - Esiste una rete umana di aiuti che in sordina si occupa di quella parte del mondo che  è considerata un numero, una statistica. Dai lavoratori , che in aeroporto passano parte della loro giornata e che per natura tendono una mano, un buono pasto. Chi, nei paesi intorno all'aeroporto di Malpensa ha organizzato un piccolo caffè diurno dove ritrovarsi e non sentirsi soli, e una cucina che prepara pasti caldi. E c'è l'istituzione che comprende il bisogno di non lasciare a se stessi questi abitanti, e si unisce in cordata con associazioni e cooperative per  dare dignità  un popolo che pensa di essere invisibile. In questo secondo episodio Lorenzo Faggi e Manuela Stura ascoltano le voci di coloro che  in maniera volontaria o organizzata sono vicini a chi vive nell'aeroporto di Malpensa. Grazie a Katarina e tutte le voci che incontrate nella ricerca. Grazie anche a SEA, Caritas e Coop Intrecci, Fra Pietro dei Frati minori di Busto Arsizio. E un ringraziamento particolare va a Simone Lombardi per l'aiuto nella postproduzione delle puntate.</itunes:summary><itunes:duration>00:28:30</itunes:duration><image><url>https://www.raiplaysound.it/dl/img/2025/01/17/1737122960372_La%20memoria%20risiede%20nel%20lobo%20dellorecchio-2048x2048.jpg</url></image><itunes:season>2025</itunes:season><itunes:episode>2</itunes:episode></item></channel></rss>