<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<rss xmlns:itunes="http://www.itunes.com/dtds/podcast-1.0.dtd" version="2.0"><channel><title>Thomas Mann. L'anima e l'abisso</title><description>Su base astrologica, si convinse di essere nato al momento giusto, in una tarda mattinata domenicale di inizio giugno di centocinquanta anni fa esatti. Thomas Mann, lo scrittore tedesco più famoso dopo Goethe, incute ancora oggi qualche timore da classico impervio. Dietro l'apparente freddezza, dietro il rigore stilistico, c'è un'inquietudine bruciante. È l'anima di fronte all'abisso del desiderio, del rimosso, del demoniaco. È l'umano nel vortice dello spirito del tempo, dei passaggi d'epoca, della fine di un mondo (e forse del mondo). Attraverso i suoi personaggi più riconoscibili – dall'Hans Castorp della Montagna magica al cane Bauschan di Padrone e cane; da quel Tom al centro della saga familiare dei Buddenbrook a Tadzio di Morte a Venezia – il profilo sfaccettato di un'opera monumentale e incredibilmente, forse insospettabilmente moderna.    Conduce Paolo di Paolo. Pantheon è un programma di Federica Barozzi, Benedetta Caldarulo e Clementina Palladini.</description><pubDate>Sun, 19 Oct 2025 18:30:00 -0000</pubDate><link>https://www.raiplaysound.it/playlist/thomasmannlanimaelabisso</link><image><url>https://www.raiplaysound.it/dl/img/2025/10/16/1760622860041_Thomas%20Mann%20-%20Lanima%20e%20labisso-2048x2048.jpg</url></image><itunes:author>RaiPlaySound</itunes:author><language>it-it</language><itunes:owner><itunes:email>timedum@gmail.com</itunes:email></itunes:owner><itunes:category text="Serieaudio"/><itunes:category text="Librieletteratura"/><itunes:category text="Libri e letteratura"/><item><title>1. Tonio, o della vocazione</title><guid>timendum-raiplaysound-ContentItem-cd4f653e-8f53-4728-9bd0-9c898ce62115</guid><pubDate>Sun, 19 Oct 2025 18:48:00 -0000</pubDate><link>https://www.raiplaysound.it/audio/2025/10/Pantheon-del-19102025-cd4f653e-8f53-4728-9bd0-9c898ce62115.html</link><description>Thomas Mann. L'anima e l'abisso. Con Paolo di Paolo.  Ospite: Luca Crescenzi, che insegna Letteratura tedesca all'Università Ca' Foscari di Venezia.</description><enclosure type="audio/mpeg" url="https://mediapolisvod.rai.it/relinker/relinkerServlet.htm?cont=c2D9ssSlashIDsdlOq8N8Syqwy7weeqqEEqualeeqqEEqual"/><itunes:title>1. Tonio, o della vocazione</itunes:title><itunes:summary>Thomas Mann. L'anima e l'abisso. Con Paolo di Paolo.  Ospite: Luca Crescenzi, che insegna Letteratura tedesca all'Università Ca' Foscari di Venezia.</itunes:summary><itunes:duration>00:28:42</itunes:duration><image><url>https://www.raiplaysound.it/dl/img/2025/08/18/1755520679522_Pantheon%20-%202048x2048.jpg</url></image></item></channel></rss>