<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<rss xmlns:itunes="http://www.itunes.com/dtds/podcast-1.0.dtd" version="2.0"><channel><title>Tutti vivi</title><description>Nella notte tra il 10 e l'11 gennaio 2022 Elisa Bricchi, Domenico Di Canio, Costantino Merli e William Pagani, quattro amici tra i venti e i ventitré anni, si ribaltano con l'auto nel fiume Trebbia, a Calendasco, in provincia di Piacenza, e muoiono annegati. Fanno parte di un collettivo di musica rap e trap, i genitori trovano le canzoni nel computer di William, il produttore musicale, e decidono di prendere in eredità la musica dei figli, ma anche la loro amicizia e, nel caso di Costantino ed Elisa, il loro amore. Fondano un'etichetta discografica, pubblicano tre album, organizzano concerti per farli ascoltare e mettere in circolo le loro voci. Valerio Millefoglie trascorre due anni sul campo ascoltando le canzoni dei ragazzi, registrando i suoi incontri con i testimoni di questa storia: i genitori, i parenti, gli amici e le amiche, ma nel suo girovagare evoca le voci anche di chi non conosceva questi ragazzi e che per qualche motivo si ritrova nella spirale del racconto. A distanza di tre anni da questa ricerca, come un indagatore, "un agente investigativo di storie", Millefoglie riapre un caso ormai chiuso. Riascolta l'archivio delle canzoni, delle voci da lui registrate, riflette sulle foto scattate, rilegge vecchie agende con appunti di quei giorni, dialoga di nuovo con tutto questo materiale per cercare ancora risposte a molte domande. Cosa facciamo con il tempo a nostra disposizione e cosa accade quando questo tempo finisce? Nelle voci registrate in una canzone, nelle fotografie scattate nel corso degli anni, in un diario, nelle sottolineature dell'ultimo libro letto, cosa rimane di noi? Dove vanno le voci? E cosa accade a chi rimane, cosa c'è dopo la fine?  In cinque puntate, tutte sonorizzate con le canzoni del collettivo di amici scomparsi e con le loro basi strumentali incompiute, si alternano testimonianze, ricostruzioni e desideri. «È già il secondo sogno se raggiungo il primo sogno», cantavano in un brano; raccontando un sentirsi alla provincia di sé, dove raggiungere un solo sogno vale quanto acciuffarne due. Scritto, registrato e montato da Valerio Millefoglie,Mix audio Piero Tacconi,"Tutti vivi" è tratto dall'omonimo libro edito da Mondadori Strade Blu</description><pubDate>Fri, 10 Jan 2025 00:00:02 -0000</pubDate><link>https://www.raiplaysound.it/programmi/tuttivivi</link><image><url>https://www.raiplaysound.it/dl/img/2025/01/08/1736330967552_TUTTI%20VIVI-2048x2048.jpg</url></image><itunes:author>RaiPlaySound</itunes:author><language>it-it</language><itunes:owner><itunes:email>timedum@gmail.com</itunes:email></itunes:owner><itunes:category text="Inchiesteereportage"/><itunes:category text="Inchieste e reportage"/><itunes:category text="Storie vere"/><itunes:category text="Musica rap/trap/hip hop"/><itunes:category text="Original"/><itunes:category text="Musica"/><itunes:category text="Documentari"/><item><title>1. Parto per un viaggio</title><guid>timendum-raiplaysound-ContentItem-e39e490b-f5eb-4eab-aaa2-87b4ed256607</guid><pubDate>Wed, 08 Jan 2025 11:04:00 -0000</pubDate><link>https://www.raiplaysound.it/audio/2025/01/Tutti-vivi-Ep01-Parto-per-un-viaggio-e39e490b-f5eb-4eab-aaa2-87b4ed256607.html</link><description>"Parto per un viaggio, viaggio senza tempo, tempo di pensare, pensare a tutto quanto a me stesso a chi ho affianco" è il ritornello del brano "Il viaggio" de Il Dome, vero nome Domenico Di Canio. Insieme a Costantino Merli, Elisa Bricchi e William Pagani, Domenico faceva parte di un collettivo di musica rap e trap che la notte tra il 10 e l'11 gennaio 2022 annega con l'auto nel fiume Trebbia, in provincia di Piacenza. Ascoltiamo le prime registrazioni raccolte sul campo da Valerio Millefoglie: la voce di Filippo Lezoli, giornalista del quotidiano Libertà di Piacenza che per primo dà la notizia dell'incidente; la voce del padre di Domenico che fonda un'etichetta discografica per pubblicare le canzoni del Dome e dei suoi amici; sentiamo il padre di William, in arte Wollas, che scopre nel computer del figlio i brani inediti del gruppo e ne diventa archivista; la madre di William che ricompone memorie anche dei suoi venti anni; la voce di Gioele, miglior amico di Costantino, ci porta alla capanna sull'argine dove trascorrevano i pomeriggi. A collegare questo tessuto di voci, le canzoni del gruppo, le strumentali incompiute di Wollas e le riflessioni di Millefoglie, agente investigativo di storie che riapre il caso dopo tre anni. </description><enclosure type="audio/mpeg" url="https://mediapolisvod.rai.it/relinker/relinkerServlet.htm?cont=QDG1rDcnniUssSlashBh2Oz9w9OgeeqqEEqualeeqqEEqual"/><itunes:title>1. Parto per un viaggio</itunes:title><itunes:summary>"Parto per un viaggio, viaggio senza tempo, tempo di pensare, pensare a tutto quanto a me stesso a chi ho affianco" è il ritornello del brano "Il viaggio" de Il Dome, vero nome Domenico Di Canio. Insieme a Costantino Merli, Elisa Bricchi e William Pagani, Domenico faceva parte di un collettivo di musica rap e trap che la notte tra il 10 e l'11 gennaio 2022 annega con l'auto nel fiume Trebbia, in provincia di Piacenza. Ascoltiamo le prime registrazioni raccolte sul campo da Valerio Millefoglie: la voce di Filippo Lezoli, giornalista del quotidiano Libertà di Piacenza che per primo dà la notizia dell'incidente; la voce del padre di Domenico che fonda un'etichetta discografica per pubblicare le canzoni del Dome e dei suoi amici; sentiamo il padre di William, in arte Wollas, che scopre nel computer del figlio i brani inediti del gruppo e ne diventa archivista; la madre di William che ricompone memorie anche dei suoi venti anni; la voce di Gioele, miglior amico di Costantino, ci porta alla capanna sull'argine dove trascorrevano i pomeriggi. A collegare questo tessuto di voci, le canzoni del gruppo, le strumentali incompiute di Wollas e le riflessioni di Millefoglie, agente investigativo di storie che riapre il caso dopo tre anni. </itunes:summary><itunes:duration>00:30:52</itunes:duration><image><url>https://www.raiplaysound.it/dl/img/2025/01/08/1736330967552_TUTTI%20VIVI-2048x2048.jpg</url></image><itunes:season>1</itunes:season><itunes:episode>1</itunes:episode></item><item><title>2. Sotto un cielo di comete </title><guid>timendum-raiplaysound-ContentItem-fbe76d80-b1f8-41b3-8abe-71f3c32b9007</guid><pubDate>Wed, 08 Jan 2025 11:04:00 -0000</pubDate><link>https://www.raiplaysound.it/audio/2025/01/Tutti-vivi-Ep02-Sotto-un-cielo-di-comete-fbe76d80-b1f8-41b3-8abe-71f3c32b9007.html</link><description>"Passare dalle sere soli a bere alle sere soli insieme, sotto un cielo di comete, con un fuoco in riva al fiume, a non guardare le lancette per poi far tardi in due", sono alcuni versi del brano "A te" che Milions, vero nome Costantino Merli, aveva scritto per Elisa Bricchi. Le loro due madri, Sabrina e Antonella, recitano il testo del brano in una registrazione proveniente dall'archivio dell'indagine. Ci spostiamo nella camera da letto di Elisa, dove la coppia ha convissuto gli ultimi quindici giorni prima dell'incidente. In quella stanza, nella casa della famiglia Bricchi, hanno scritto un diario condiviso, che ancora oggi ci parla. Qui la madre di Elisa ci parla delle voci che scompaiono e di come lei sia ora la custode del loro odore, rimasto nella stanza da cui nulla più deve uscire. La voce di una collega trentenne della coppia ci racconta come grazie a loro si sia sentita più giovane di venti anni. La voce del rapper Mezzosangue interpreta certe profezie che possono ascoltarsi nei testi delle canzoni dei ragazzi. Nel finale un coro di donne sull'argine dei fiume Trebbia canta "nulla mai potrà la notte contro di me" durante la piantumazione di quattro alberi nel loro nome. Una poesia letta dal sindaco di Calendasco, dov'è avvenuto l'incidente, ci dice delle voci e del vento tra le fronde. Millefoglie riporta sempre al presente ognuno di questi contributi che ci parlano del tempo e di cosa rimane di noi nel tempo. </description><enclosure type="audio/mpeg" url="https://mediapolisvod.rai.it/relinker/relinkerServlet.htm?cont=DfizFXjCp3NDQjKTjAwFGAeeqqEEqualeeqqEEqual"/><itunes:title>2. Sotto un cielo di comete </itunes:title><itunes:summary>"Passare dalle sere soli a bere alle sere soli insieme, sotto un cielo di comete, con un fuoco in riva al fiume, a non guardare le lancette per poi far tardi in due", sono alcuni versi del brano "A te" che Milions, vero nome Costantino Merli, aveva scritto per Elisa Bricchi. Le loro due madri, Sabrina e Antonella, recitano il testo del brano in una registrazione proveniente dall'archivio dell'indagine. Ci spostiamo nella camera da letto di Elisa, dove la coppia ha convissuto gli ultimi quindici giorni prima dell'incidente. In quella stanza, nella casa della famiglia Bricchi, hanno scritto un diario condiviso, che ancora oggi ci parla. Qui la madre di Elisa ci parla delle voci che scompaiono e di come lei sia ora la custode del loro odore, rimasto nella stanza da cui nulla più deve uscire. La voce di una collega trentenne della coppia ci racconta come grazie a loro si sia sentita più giovane di venti anni. La voce del rapper Mezzosangue interpreta certe profezie che possono ascoltarsi nei testi delle canzoni dei ragazzi. Nel finale un coro di donne sull'argine dei fiume Trebbia canta "nulla mai potrà la notte contro di me" durante la piantumazione di quattro alberi nel loro nome. Una poesia letta dal sindaco di Calendasco, dov'è avvenuto l'incidente, ci dice delle voci e del vento tra le fronde. Millefoglie riporta sempre al presente ognuno di questi contributi che ci parlano del tempo e di cosa rimane di noi nel tempo. </itunes:summary><itunes:duration>00:27:05</itunes:duration><image><url>https://www.raiplaysound.it/dl/img/2025/01/08/1736330967552_TUTTI%20VIVI-2048x2048.jpg</url></image><itunes:season>1</itunes:season><itunes:episode>2</itunes:episode></item><item><title>3. Siamo chiusi in studio ormai da troppe ore </title><guid>timendum-raiplaysound-ContentItem-b1dd2420-2d7f-499b-8a60-91d00e41cedd</guid><pubDate>Wed, 08 Jan 2025 11:08:00 -0000</pubDate><link>https://www.raiplaysound.it/audio/2025/01/Tutti-vivi-Ep03-Siamo-chiusi-in-studio-ormai-da-troppe-ore-b1dd2420-2d7f-499b-8a60-91d00e41cedd.html</link><description>"Siamo chiusi in studio ormai da troppe ore, con la voglia di scappare e andare altrove" canta Il Dome all'inizio del brano "Veleno per topi". Millefoglie continua a riaprire gli archivi del suo caso "Tutti vivi": Josè, fotografo ufficiale del collettivo ci dà un'istantanea della loro amicizia e risponde alla domanda su dove vadano le voci quando i corpi che le ospitavano non ci sono più. Dall'archivio sonoro di Wollas riemergono le tracce vocali in cui sentiamo il fiato di Milions e poi il brano autobiografico "Figli di Nessuno", dove racconta la sua infanzia in un orfanotrofio di Kiev. La sua voce s'intreccia con quella dei genitori, Francesco e Sabrina, che rievocano i giorni dell'adozione. La canzone "Il Viaggio" del Dome trasmessa su Radio Rai 1 dopo una canzone di De Gregori. Emi, la ex fidanzata di Domenico, registrata nella via degli alberi in loro memoria a Borgonovo, ci parla di lui e del bisogno che ha lei di parlare, della panchina dove si siede ascoltandolo in cuffia e sentendolo vicino, seduto accanto. Lo zio di Domenico registrato nella Gravina di Ginosa, in Puglia, legge delle sue poesie che parlano dell'eco della pietra nell'acqua, mentre Millefoglie racconta come questa storia sia simile ad un vortice create da un sasso caduto nel fiume e tutti quanti, lui compreso, siano onde intorno al fatto. Che significato ha il tempo? A rispondere, la nonna di Domenico. </description><enclosure type="audio/mpeg" url="https://mediapolisvod.rai.it/relinker/relinkerServlet.htm?cont=dwEzy2Ta6Fv1OMssSlashQ3PQjvQeeqqEEqualeeqqEEqual"/><itunes:title>3. Siamo chiusi in studio ormai da troppe ore </itunes:title><itunes:summary>"Siamo chiusi in studio ormai da troppe ore, con la voglia di scappare e andare altrove" canta Il Dome all'inizio del brano "Veleno per topi". Millefoglie continua a riaprire gli archivi del suo caso "Tutti vivi": Josè, fotografo ufficiale del collettivo ci dà un'istantanea della loro amicizia e risponde alla domanda su dove vadano le voci quando i corpi che le ospitavano non ci sono più. Dall'archivio sonoro di Wollas riemergono le tracce vocali in cui sentiamo il fiato di Milions e poi il brano autobiografico "Figli di Nessuno", dove racconta la sua infanzia in un orfanotrofio di Kiev. La sua voce s'intreccia con quella dei genitori, Francesco e Sabrina, che rievocano i giorni dell'adozione. La canzone "Il Viaggio" del Dome trasmessa su Radio Rai 1 dopo una canzone di De Gregori. Emi, la ex fidanzata di Domenico, registrata nella via degli alberi in loro memoria a Borgonovo, ci parla di lui e del bisogno che ha lei di parlare, della panchina dove si siede ascoltandolo in cuffia e sentendolo vicino, seduto accanto. Lo zio di Domenico registrato nella Gravina di Ginosa, in Puglia, legge delle sue poesie che parlano dell'eco della pietra nell'acqua, mentre Millefoglie racconta come questa storia sia simile ad un vortice create da un sasso caduto nel fiume e tutti quanti, lui compreso, siano onde intorno al fatto. Che significato ha il tempo? A rispondere, la nonna di Domenico. </itunes:summary><itunes:duration>00:29:29</itunes:duration><image><url>https://www.raiplaysound.it/dl/img/2025/01/08/1736330967552_TUTTI%20VIVI-2048x2048.jpg</url></image><itunes:season>1</itunes:season><itunes:episode>3</itunes:episode></item><item><title>4. Wollas lo sapeva già (il lettore, i sognatori)</title><guid>timendum-raiplaysound-ContentItem-ca27b7b9-8470-4f0d-a428-07c250b74f0b</guid><pubDate>Wed, 08 Jan 2025 11:20:00 -0000</pubDate><link>https://www.raiplaysound.it/audio/2025/01/Tutti-vivi-Ep04-Wollas-lo-sapeva-gia-il-lettore-i-sognatori-ca27b7b9-8470-4f0d-a428-07c250b74f0b.html</link><description>"Wollas lo sapeva già" era la tag-line usata da Wollas nelle sue produzioni musicali. La sentiamo anche nel brano "Hi Hi" di Milions, nel cui video il rapper si aggira sull'argine del fiume con in mano un cuscino e scappa da un'ombra nera per risvegliarsi poi nel suo letto. Emergono non solo i suoni ma anche le carte di questo archivio: gli ultimi libri che stava leggendo William Pagani, ritrovati sul posto di lavoro, una sala slot aperta 24 ore su 24: un libro sugli spiriti guida e uno sulla divinazione e la sincronicità di Marie-Louise von Franz, allieva di Jung. Sentiamo la voce di Nicola Bonimelli, traduttore proprio di quest'ultimo libro e che, per una strana sincronicità, è stato tra gli organizzatori di una delle prime letture pubbliche dell'indagine di Millefoglie. Bonimelli ci riporta le parole da lui tradotte e ci racconta di un ritrovamento fra le pagine, un disegno realizzato da William: lo studio di registrazione che sognava. Millefoglie legge il documento da lui redatto sui sogni fatti da genitori e amici nell'arco di due anni e in cui sono comparsi Domenico, Costantino, Elisa e William. CapaRezza risponde a una domanda sul tempo che abbiamo a disposizione a vent'anni, quando sogniamo di diventare cantanti, e quando capiamo che quel momento, quel sogno non potrà più realizzarsi. Alcuni reperti video riemergono dal telefono di Elisa, uno di questi ci mostra la nebbia vista dal finestrino di un auto in una notte di qualche mese prima dell'incidente.  </description><enclosure type="audio/mpeg" url="https://mediapolisvod.rai.it/relinker/relinkerServlet.htm?cont=DKCslMHOVxwHGm06JdssSlashYCAeeqqEEqualeeqqEEqual"/><itunes:title>4. Wollas lo sapeva già (il lettore, i sognatori)</itunes:title><itunes:summary>"Wollas lo sapeva già" era la tag-line usata da Wollas nelle sue produzioni musicali. La sentiamo anche nel brano "Hi Hi" di Milions, nel cui video il rapper si aggira sull'argine del fiume con in mano un cuscino e scappa da un'ombra nera per risvegliarsi poi nel suo letto. Emergono non solo i suoni ma anche le carte di questo archivio: gli ultimi libri che stava leggendo William Pagani, ritrovati sul posto di lavoro, una sala slot aperta 24 ore su 24: un libro sugli spiriti guida e uno sulla divinazione e la sincronicità di Marie-Louise von Franz, allieva di Jung. Sentiamo la voce di Nicola Bonimelli, traduttore proprio di quest'ultimo libro e che, per una strana sincronicità, è stato tra gli organizzatori di una delle prime letture pubbliche dell'indagine di Millefoglie. Bonimelli ci riporta le parole da lui tradotte e ci racconta di un ritrovamento fra le pagine, un disegno realizzato da William: lo studio di registrazione che sognava. Millefoglie legge il documento da lui redatto sui sogni fatti da genitori e amici nell'arco di due anni e in cui sono comparsi Domenico, Costantino, Elisa e William. CapaRezza risponde a una domanda sul tempo che abbiamo a disposizione a vent'anni, quando sogniamo di diventare cantanti, e quando capiamo che quel momento, quel sogno non potrà più realizzarsi. Alcuni reperti video riemergono dal telefono di Elisa, uno di questi ci mostra la nebbia vista dal finestrino di un auto in una notte di qualche mese prima dell'incidente.  </itunes:summary><itunes:duration>00:29:30</itunes:duration><image><url>https://www.raiplaysound.it/dl/img/2025/01/08/1736330967552_TUTTI%20VIVI-2048x2048.jpg</url></image><itunes:season>1</itunes:season><itunes:episode>4</itunes:episode></item><item><title>5. Vivi</title><guid>timendum-raiplaysound-ContentItem-4456f700-b24b-4561-9c22-475036c34ec7</guid><pubDate>Wed, 08 Jan 2025 11:32:00 -0000</pubDate><link>https://www.raiplaysound.it/audio/2025/01/Tutti-vivi-Ep05---Vivi-4456f700-b24b-4561-9c22-475036c34ec7.html</link><description>"Triste e cruda questa vì, stretta e buia è la mia vì, sembra un tunnel gallery, ma la luce si avvicì, vivi e lascia vivere", canta Milions nel brano "Vivi". Come si sono spostate dopo l'incidente, anche geograficamente, le vite di Carmen e di Johnny, la sorella e il fratello di Domenico? Dopo l'uscita del cofanetto cd, spente le luci dei concerti a palco vuoto, che suoni rimangono? Un fiume di voci straripa dall'archivio sonoro e inonda l'inizio della puntata. Poi il suono del fiume Trebbia e della Senna che attraversa il villaggio di Villlequier in Normandia, dove Millefoglie è andato a raccogliere la storia di Léopoldine Hugo, figlia di Victor Hugo, annegata lì con il marito nel 1843. Oggi ci sono un museo e una statua dello scrittore francese che osserva il punto in cui la figlia s'inabissò. Quanto dura la memoria? È la domanda che pone Millefoglie alla responsabile del museo. A rispondere, tornato in Italia, anche due insegnanti della scuola frequentata da Domenico che ogni anno organizzano l'appello degli eterni presenti: pronunciano fra gli alberi del cortile i nomi degli ex alunni e alunne che non ci sono più di fronte ad un coro di genitori e studenti che risponde: "Presente". L'eredità del microfono è raccontata da alcuni rapper che dedicano un brano ispirato al caso e da Sangue Blu, amico del Dome. Qualcuno viene a mancare nella vita di Millefoglie proprio all'uscita dell'indagine "Tutti vivi". L'investigatore rievoca quel filo che unisce chi c'è a chi non c'è più. Le ultime voci che sentiamo sono quelle dei ragazzi, registrate l'11 gennaio 2022 al Bistrot A21, prima che si recassero sull'argine. </description><enclosure type="audio/mpeg" url="https://mediapolisvod.rai.it/relinker/relinkerServlet.htm?cont=5vNR3M5FyhZynpPpPlussoVACp9SweeqqEEqualeeqqEEqual"/><itunes:title>5. Vivi</itunes:title><itunes:summary>"Triste e cruda questa vì, stretta e buia è la mia vì, sembra un tunnel gallery, ma la luce si avvicì, vivi e lascia vivere", canta Milions nel brano "Vivi". Come si sono spostate dopo l'incidente, anche geograficamente, le vite di Carmen e di Johnny, la sorella e il fratello di Domenico? Dopo l'uscita del cofanetto cd, spente le luci dei concerti a palco vuoto, che suoni rimangono? Un fiume di voci straripa dall'archivio sonoro e inonda l'inizio della puntata. Poi il suono del fiume Trebbia e della Senna che attraversa il villaggio di Villlequier in Normandia, dove Millefoglie è andato a raccogliere la storia di Léopoldine Hugo, figlia di Victor Hugo, annegata lì con il marito nel 1843. Oggi ci sono un museo e una statua dello scrittore francese che osserva il punto in cui la figlia s'inabissò. Quanto dura la memoria? È la domanda che pone Millefoglie alla responsabile del museo. A rispondere, tornato in Italia, anche due insegnanti della scuola frequentata da Domenico che ogni anno organizzano l'appello degli eterni presenti: pronunciano fra gli alberi del cortile i nomi degli ex alunni e alunne che non ci sono più di fronte ad un coro di genitori e studenti che risponde: "Presente". L'eredità del microfono è raccontata da alcuni rapper che dedicano un brano ispirato al caso e da Sangue Blu, amico del Dome. Qualcuno viene a mancare nella vita di Millefoglie proprio all'uscita dell'indagine "Tutti vivi". L'investigatore rievoca quel filo che unisce chi c'è a chi non c'è più. Le ultime voci che sentiamo sono quelle dei ragazzi, registrate l'11 gennaio 2022 al Bistrot A21, prima che si recassero sull'argine. </itunes:summary><itunes:duration>00:49:19</itunes:duration><image><url>https://www.raiplaysound.it/dl/img/2025/01/08/1736330967552_TUTTI%20VIVI-2048x2048.jpg</url></image><itunes:season>1</itunes:season><itunes:episode>5</itunes:episode></item></channel></rss>