<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<rss xmlns:itunes="http://www.itunes.com/dtds/podcast-1.0.dtd" version="2.0"><channel><title>Viaggio pantesco</title><description>Due settimane su un'isola del Mediterraneo, Pantelleria, e l'incontro con chi lì ha scelto di vivere, a contatto con la terra e di fronte al mare. Lucia è una signora veneta, innamorata da sempre della terra. Anni fa ha acquistato un terreno in un'isola in mezzo al Mediterraneo: Pantelleria. Lucia ha lavorato con fatica, fino a creare un giardino arido, situato su un'altura che da lontano guarda verso il mare. Per mantenere pulito il terreno si serve dell'aiuto dei volontari della rete Wwoof (World-Wide Opportunities on Organic Farms). I wwoofer lavorano in cambio di ospitalità e alloggio. Tra di loro anche l'autore di Viaggio pantesco, che per due settimane, a giugno 2024, ha dato una mano a ripulire il terreno di Lucia da erbacce e piante infestanti. Durante la sua permanenza ha conosciuto anche Silvia, bolognese, ex ristoratrice ed ex skipper, che da vent'anni lavora sull'isola come giardiniera. Del resto conoscere persone su un'isola è facile. Basta telefonare e presentarsi. Viaggio Pantesco è il racconto poetico di due settimane di lavoro ed escursioni in scooter su un'isola ancora deserta, alle soglie della stagione estiva, accompagnato dalle straordinarie armonie vocali dei Beach Boys. Ideato e scritto da Ivan Carozzi; collaborazione alla realizzazione Teatro delle Moire; composizione e montaggio audio Attilio Nicoli Cristiani.</description><pubDate>Sat, 09 Nov 2024 15:16:39 -0000</pubDate><link>https://www.raiplaysound.it/playlist/viaggiopantesco</link><image><url>https://www.raiplaysound.it/dl/img/2024/11/09/1731161337167_Viaggio%20pantesco-2048x2048.jpg</url></image><itunes:author>RaiPlaySound</itunes:author><language>it-it</language><itunes:owner><itunes:email>timedum@gmail.com</itunes:email></itunes:owner><itunes:category text="Inchiesteereportage"/><itunes:category text="Inchieste e reportage"/><itunes:category text="Ambiente e ecologia"/><itunes:category text="Natura"/><itunes:category text="Ambienteeecologia"/><itunes:category text="Documentari"/><itunes:category text="Popoli e culture"/><itunes:category text="Viaggi"/><item><title>1. Viaggio pantesco</title><guid>timendum-raiplaysound-ContentItem-73af068b-a681-4ebf-a955-27e353dc61ae</guid><pubDate>Sat, 09 Nov 2024 13:12:00 -0000</pubDate><link>https://www.raiplaysound.it/audio/2024/11/TRE-SOLDI-Viaggio-pantesco-di-Ivan-Carozzi-73af068b-a681-4ebf-a955-27e353dc61ae.html</link><description>Il racconto di due settimane trascorse su un'isola del Mediterraneo, Pantelleria, e dell'incontro con alcune persone che lì hanno scelto di vivere, a contatto con la terra e di fronte al mare. Un'audio narrazione nata attorno al tema del giardino relativo alla XXVI edizione di Danae Festival a Milano. Ideato e scritto da Ivan Carozzi. Collaborazione alla realizzazione Teatro delle Moire. Composizione e montaggio audio Attilio Nicoli Cristiani. Voce narrante Ivan Carozzi. Ospiti Lucia Varotto, Silvia Santi, Sara Brunello. </description><enclosure type="audio/mpeg" url="https://mediapolisvod.rai.it/relinker/relinkerServlet.htm?cont=eUWkdwbZyqntduFmBwA4aAeeqqEEqualeeqqEEqual"/><itunes:title>1. Viaggio pantesco</itunes:title><itunes:summary>Il racconto di due settimane trascorse su un'isola del Mediterraneo, Pantelleria, e dell'incontro con alcune persone che lì hanno scelto di vivere, a contatto con la terra e di fronte al mare. Un'audio narrazione nata attorno al tema del giardino relativo alla XXVI edizione di Danae Festival a Milano. Ideato e scritto da Ivan Carozzi. Collaborazione alla realizzazione Teatro delle Moire. Composizione e montaggio audio Attilio Nicoli Cristiani. Voce narrante Ivan Carozzi. Ospiti Lucia Varotto, Silvia Santi, Sara Brunello. </itunes:summary><itunes:duration>00:28:36</itunes:duration><image><url>https://www.raiplaysound.it/dl/img/2024/11/09/1731161337167_Viaggio%20pantesco-2048x2048.jpg</url></image><itunes:season>2024</itunes:season><itunes:episode>1</itunes:episode></item></channel></rss>