<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<rss xmlns:itunes="http://www.itunes.com/dtds/podcast-1.0.dtd" version="2.0"><channel><title>Voglio una vita buona</title><description>Un piccolo paese sperduto tra le montagne, ridotto a un pugno di case cadenti e volti segnati. Solo silenzio, alcol e polvere. Vecchi stanchi che bevono per dimenticare e giovani che non hanno mai avuto qualcosa da ricordare. Nessuno fa progetti, nessuno parla del domani: perché il domani non c'è mai stato. Le famiglie si sfaldano, i ragazzi muoiono giovani o sopravvivono senza più nulla dentro. La speranza è un lusso che non ci si può permettere. La scuola è chiusa, il centro medico è un ricordo, e la droga gira più veloce delle notizie. In questo scenario desolato, due ragazzi trovano nella musica l'unica via d'uscita risvegliando le vecchie guardie della scena rap del paese. Raccontano il disagio, la rabbia, l'apatia di chi nasce già in ginocchio. Lo registrano nell'armadio di una cameretta, lo provano in una stalla abbandonata, lo gridano nei vicoli vuoti.  L'audio documentario è stato realizzato nell'ambito del corso di "Reportage audiovisivo" della sede Abruzzo del Centro Sperimentale di Cinematografia diretto da Francesca Mannocchi. Lo firma Edoardo Menichini.</description><pubDate>Sun, 05 Oct 2025 13:30:00 -0000</pubDate><link>https://www.raiplaysound.it/playlist/vogliounavitabuona</link><image><url>https://www.raiplaysound.it/dl/img/2025/10/01/1759329135114_VOGLIO%20UNA%20%20VITA%20BUONA-2048x2048.jpg</url></image><itunes:author>RaiPlaySound</itunes:author><language>it-it</language><itunes:owner><itunes:email>timedum@gmail.com</itunes:email></itunes:owner><itunes:category text="Uominiesocieta"/><itunes:category text="Uomini e società"/><itunes:category text="Documentari"/><itunes:category text="Musica"/><itunes:category text="Costume e società"/><itunes:category text="Città e monumenti"/><item><title>Voglio una vita buona, di Edoardo Menichini</title><guid>timendum-raiplaysound-ContentItem-924f8f3d-cd32-4d69-ab34-5985123775db</guid><pubDate>Fri, 03 Oct 2025 15:27:00 -0000</pubDate><link>https://www.raiplaysound.it/audio/2025/10/TRE-SOLDI-Voglio-una-vita-buona-di-Edoardo-Menichini-924f8f3d-cd32-4d69-ab34-5985123775db.html</link><description>Tre Soldi LAB - Un piccolo paese sperduto tra le montagne, ridotto a un pugno di case cadenti e volti segnati. Solo silenzio, alcol e polvere. Vecchi stanchi che bevono per dimenticare e giovani che non hanno mai avuto qualcosa da ricordare. Nessuno fa progetti, nessuno parla del domani: perché il domani non c'è mai stato. Le famiglie si sfaldano, i ragazzi muoiono giovani o sopravvivono senza più nulla dentro. La speranza è un lusso che non ci si può permettere. La scuola è chiusa, il centro medico è un ricordo, e la droga gira più veloce delle notizie. In questo scenario desolato, due ragazzi trovano nella musica l'unica via d'uscita risvegliando le vecchie guardie della scena rap del paese. Raccontano il disagio, la rabbia, l'apatia di chi nasce già in ginocchio. Lo registrano nell'armadio di una cameretta, lo provano in una stalla abbandonata, lo gridano nei vicoli vuoti.  L'audio documentario è stato realizzato nell'ambito del corso di "Reportage audiovisivo", diretto da Francesca Mannocchi, e prodotto della sede Abruzzo del Centro Sperimentale di Cinematografia. Scritto e realizzato da Edoardo Menichini. L'audio documentario è realizzato nell'ambito del corso di "Reportage audiovisivo" 2024/2025 della sede Abruzzo del Centro Sperimentale di Cinematografia.</description><enclosure type="audio/mpeg" url="https://mediapolisvod.rai.it/relinker/relinkerServlet.htm?cont=gmy5LlRmuFvDzI0y6kpg5geeqqEEqualeeqqEEqual"/><itunes:title>Voglio una vita buona, di Edoardo Menichini</itunes:title><itunes:summary>Tre Soldi LAB - Un piccolo paese sperduto tra le montagne, ridotto a un pugno di case cadenti e volti segnati. Solo silenzio, alcol e polvere. Vecchi stanchi che bevono per dimenticare e giovani che non hanno mai avuto qualcosa da ricordare. Nessuno fa progetti, nessuno parla del domani: perché il domani non c'è mai stato. Le famiglie si sfaldano, i ragazzi muoiono giovani o sopravvivono senza più nulla dentro. La speranza è un lusso che non ci si può permettere. La scuola è chiusa, il centro medico è un ricordo, e la droga gira più veloce delle notizie. In questo scenario desolato, due ragazzi trovano nella musica l'unica via d'uscita risvegliando le vecchie guardie della scena rap del paese. Raccontano il disagio, la rabbia, l'apatia di chi nasce già in ginocchio. Lo registrano nell'armadio di una cameretta, lo provano in una stalla abbandonata, lo gridano nei vicoli vuoti.  L'audio documentario è stato realizzato nell'ambito del corso di "Reportage audiovisivo", diretto da Francesca Mannocchi, e prodotto della sede Abruzzo del Centro Sperimentale di Cinematografia. Scritto e realizzato da Edoardo Menichini. L'audio documentario è realizzato nell'ambito del corso di "Reportage audiovisivo" 2024/2025 della sede Abruzzo del Centro Sperimentale di Cinematografia.</itunes:summary><itunes:duration/><image><url>https://www.raiplaysound.it/dl/img/2025/10/01/1759329135114_VOGLIO%20UNA%20%20VITA%20BUONA-2048x2048.jpg</url></image></item></channel></rss>