<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<rss xmlns:itunes="http://www.itunes.com/dtds/podcast-1.0.dtd" version="2.0"><channel><title>Zachor! La fatica della memoria</title><description>Dal giorno in cui Meir Polacco - leggendo dei documenti trovati in una vecchia scatola che gli ha lasciato sua mamma prima di morire - scopre che durante la Seconda guerra mondiale la sua famiglia è sfuggita miracolosamente ai nazisti aiutata da una rete clandestina, non avrà più pace: deve assolutamente trovare chi sono state quelle persone buone grazie alle quali lui è vivo.  Con la moglie Paola diventa un detective della memoria. Inizia così la loro indagine "a caccia dei buoni".   La tradizione ebraica impone l'obbligo del ricordo, indicato con il termine "Zachor!" una parola che vuol dire "Ricorda!" e che ricorre nella Bibbia innumerevoli volte.  Un imperativo cruciale per la sopravvivenza di un popolo e della sua identità, un popolo che ha dovuto attraversare l'esilio, le persecuzioni e tentativi di sterminio. Ma ricordare, ricostruire il passato non è una cosa semplice per chi discende da famiglie che hanno vissuto traumi e perdite, hanno cambiato case e paesi…   Un documentario di Caterina Doglio. Grazie ai documenti trovati nella scatola, Meir scopre anche che suo papà Giorgio si è unito ai partigiani, è stato arrestato, si è salvato ma alla fine della guerra ha trovato un paese indifferente, smemorato... Capisce che è per questo che suo padre ha lasciato l'Italia, per questo lui è nato in un kibbutz in Israele.    Una vicenda rocambolesca e un viaggio - quello dei due pensionati detective - che attraversa non solo i luoghi in cui si svolsero gli eventi ma anche il lungo processo della costruzione della Memoria in un paese, il nostro, che nel dopoguerra aveva tanta fretta di dimenticare e nel quale i sopravvissuti che non venivano ascoltati, si chiusero in un lungo silenzio...</description><pubDate>Wed, 26 Jan 2022 23:50:00 -0000</pubDate><link>https://www.raiplaysound.it/programmi/zachorlafaticadellamemoria</link><image><url>https://www.raiplaysound.it/dl/img/2022/01/26/1643204034169_2048x2048.jpg</url></image><itunes:author>RaiPlaySound</itunes:author><language>it-it</language><itunes:owner><itunes:email>timedum@gmail.com</itunes:email></itunes:owner><itunes:category text="Storico"/><itunes:category text="Documentari"/><itunes:category text="Guerra"/><itunes:category text="Storia contemporanea"/><itunes:category text="Popoli e culture"/><itunes:category text="Messa in onda Tv"/><item><title>Zachor!  La fatica della memoria </title><guid>timendum-raiplaysound-ContentItem-0367301a-7549-43d3-9f42-c8c49a09c6b3</guid><pubDate>Wed, 26 Jan 2022 18:21:00 -0000</pubDate><link>https://www.raiplaysound.it/audio/2022/01/Zachor--La-fatica-della-memoria-0367301a-7549-43d3-9f42-c8c49a09c6b3.html</link><description>Dal giorno in cui Meir Polacco - leggendo dei documenti trovati in una vecchia scatola che gli ha lasciato sua mamma prima di morire- scopre che durante la seconda guerra mondiale la sua famiglia è sfuggita miracolosamente ai nazisti aiutata da una rete clandestina, non avrà più pace: deve assolutamente trovare chi sono state quelle persone buone grazie alle quali lui è vivo.  Con la moglie Paola diventa un detective della memoria. Inizia così la loro indagine "a caccia dei buoni".  Lasciano il paesetto di Sueglio sul lago di Como dove vivono e ripercorrono le tappe della lunga fuga della sua famiglia. Un'odissea durata quasi due anni- fino alla Liberazione, il 25 aprile del 1945....  Meir e Paola viaggiano verso le colline del Piemonte dove suo bisnonno Adolfo Salvatore Ancona era il Rabbino Capo di Acqui, Asti e Alessandria e la sua famiglia viveva una vita tranquilla e perfettamente integrata nella società del tempo.  Un documentario di Caterina Doglio  </description><enclosure type="audio/mpeg" url="https://mediapolisvod.rai.it/relinker/relinkerServlet.htm?cont=vrxHWpPpPlussftrEghFzjRNpND3geeqqEEqualeeqqEEqual"/><itunes:title>Zachor!  La fatica della memoria </itunes:title><itunes:summary>Dal giorno in cui Meir Polacco - leggendo dei documenti trovati in una vecchia scatola che gli ha lasciato sua mamma prima di morire- scopre che durante la seconda guerra mondiale la sua famiglia è sfuggita miracolosamente ai nazisti aiutata da una rete clandestina, non avrà più pace: deve assolutamente trovare chi sono state quelle persone buone grazie alle quali lui è vivo.  Con la moglie Paola diventa un detective della memoria. Inizia così la loro indagine "a caccia dei buoni".  Lasciano il paesetto di Sueglio sul lago di Como dove vivono e ripercorrono le tappe della lunga fuga della sua famiglia. Un'odissea durata quasi due anni- fino alla Liberazione, il 25 aprile del 1945....  Meir e Paola viaggiano verso le colline del Piemonte dove suo bisnonno Adolfo Salvatore Ancona era il Rabbino Capo di Acqui, Asti e Alessandria e la sua famiglia viveva una vita tranquilla e perfettamente integrata nella società del tempo.  Un documentario di Caterina Doglio  </itunes:summary><itunes:duration>00:26:58</itunes:duration><image><url>https://www.raiplaysound.it/dl/img/2022/01/26/1643204034169_2048x2048.jpg</url></image></item></channel></rss>