<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<rss xmlns:itunes="http://www.itunes.com/dtds/podcast-1.0.dtd" version="2.0"><channel><title>Vintage</title><description>"Vintage" è ricordo, un'istantanea, una madeleine. Tutti abbiamo una canzone preferita, che spesso ci riporta a una situazione, una persona, un'epoca: per questo le canzoni sono considerate la colonna sonora della nostra vita, una playlist che aggiorniamo continuamente. E oltre alle canzoni ci sono gli oggetti, l'abbigliamento, i luoghi, i profumi, le abitudini e le mode che evocano emozioni e sentimenti. Ecco, allora, una sorta di "greatest hits" della memoria, con i brani e tutte le altre cose che hanno maggiormente segnato gli ultimi decenni, a partire dagli anni '60 del secolo scorso in Friuli Venezia Giulia, e non solo...  Un programma della Sede Rai del Friuli Venezia Giulia, di e con Carlo Muscatello e Leonardo Zanier, a cura di Fabio Fontanaro.</description><pubDate>Mon, 30 Jun 2025 16:49:47 -0000</pubDate><link>https://www.raiplaysound.it/programmi/vintage</link><image><url>https://www.raiplaysound.it/dl/img/2023/07/07/1688733992892_Vintage_2048x2048.jpg</url></image><itunes:author>RaiPlaySound</itunes:author><language>it-it</language><itunes:owner><itunes:email>timedum@gmail.com</itunes:email></itunes:owner><itunes:category text="Musica"/><itunes:category text="Costumeesocieta"/><itunes:category text="Messa in onda Radio"/><itunes:category text="Intrattenimento"/><itunes:category text="Costume e società"/><itunes:category text="Cultura"/><item><title>Gianni Morandi e Chiara Barbo - Vintage del 03/07/2025</title><guid>timendum-raiplaysound-ContentItem-1a3b9f80-61f2-4031-8ea9-5d21b3da3fcd</guid><pubDate>Mon, 30 Jun 2025 15:46:00 -0000</pubDate><link>https://www.raiplaysound.it/audio/2025/06/Vintage-del-03072025-1a3b9f80-61f2-4031-8ea9-5d21b3da3fcd.html</link><description>"Vorrei fare un tour con una grande orchestra, con la quale rileggere le canzoni più importanti della mia lunga carriera....". È questo il desiderio espresso da Gianni Morandi nella prima puntata della quinta stagione di "Vintage": ai nostri microfoni il grande artista, esempio quasi unico di longevità musicale, ricorda i suoi esordi, le estati di tanti anni fa, il rapporto con Mina e quello con Jovanotti, che ha scritto diverse canzoni di questa sua ennesima giovinezza artistica. Ospite in studio Chiara Barbo, presidente della Cappella Underground, uno dei più antichi cineclub italiani, che ha recentemente rilanciato, dopo averlo ristrutturato, il cinema d'essai triestino Ariston. In scaletta anche l'intervento semiserio di Jack Calcagno e le musiche di Canned Heat, Buggles, Eugenio Finardi, Harry Nilsson, Franco Battiato, Mina, Gianni Morandi, Beach Boys.</description><enclosure type="audio/mpeg" url="https://mediapolisvod.rai.it/relinker/relinkerServlet.htm?cont=pxtGzEjVXQ4cae4Krbct4QeeqqEEqualeeqqEEqual"/><itunes:title>Gianni Morandi e Chiara Barbo - Vintage del 03/07/2025</itunes:title><itunes:summary>"Vorrei fare un tour con una grande orchestra, con la quale rileggere le canzoni più importanti della mia lunga carriera....". È questo il desiderio espresso da Gianni Morandi nella prima puntata della quinta stagione di "Vintage": ai nostri microfoni il grande artista, esempio quasi unico di longevità musicale, ricorda i suoi esordi, le estati di tanti anni fa, il rapporto con Mina e quello con Jovanotti, che ha scritto diverse canzoni di questa sua ennesima giovinezza artistica. Ospite in studio Chiara Barbo, presidente della Cappella Underground, uno dei più antichi cineclub italiani, che ha recentemente rilanciato, dopo averlo ristrutturato, il cinema d'essai triestino Ariston. In scaletta anche l'intervento semiserio di Jack Calcagno e le musiche di Canned Heat, Buggles, Eugenio Finardi, Harry Nilsson, Franco Battiato, Mina, Gianni Morandi, Beach Boys.</itunes:summary><itunes:duration>01:10:17</itunes:duration><image><url>https://www.raiplaysound.it/dl/img/2023/07/07/1688733992892_Vintage_2048x2048.jpg</url></image></item></channel></rss>