<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<rss xmlns:itunes="http://www.itunes.com/dtds/podcast-1.0.dtd" version="2.0"><channel><title>Ciò che non siamo, ciò che non vogliamo</title><description>Cento anni fa apparve la prima edizione di Ossi di seppia, stampata a Torino da Pietro Gobetti. È l'esordio in volume di un autore destinato a imporsi come uno dei più grandi lirici del Novecento, non solo italiano. Montale ha cambiato, ampliandola e rinnovandola, la lingua della nostra poesia; ha nominato o rinominato insoliti oggetti poetici, creato straordinari personaggi letterari. Ha inventato ritmi e rime, ora dialogando con la tradizione, ora reinventandola; ha dato forma a una realtà – pubblica e privata, intima e esteriore, passata e presente – che grazie ai suoi versi conosciamo meglio, o scopriamo per la prima volta. Questa serie di Pantheon dedicata a Eugenio Montale è una viaggio nella storia e nello stile sua poesia. Memorabile per la forza con cui ricusa non meno per che per la bellezza che sa affermare; per la sua fede in un miracolo laico, per il coraggio delle sue negazioni. Con Gianluigi Simonetti.</description><pubDate>Fri, 17 Jan 2025 16:01:11 -0000</pubDate><link>https://www.raiplaysound.it/playlist/ciochenonsiamociochenonvogliamo</link><image><url>https://www.raiplaysound.it/dl/img/2025/01/17/1737125532009_Ci%20che%20non%20siamok-2048x2048.jpg</url></image><itunes:author>RaiPlaySound</itunes:author><language>it-it</language><itunes:owner><itunes:email>timedum@gmail.com</itunes:email></itunes:owner><itunes:category text="Poesia"/><itunes:category text="Personaggi"/><itunes:category text="Librieletteratura"/><itunes:category text="Libri e letteratura"/><itunes:category text="Serieaudio"/><item><title>1. Montale e la poesia moderna</title><guid>timendum-raiplaysound-ContentItem-b62cafa2-fd79-4ba3-aa84-fd31f4b3ccb5</guid><pubDate>Sun, 19 Jan 2025 18:35:00 -0000</pubDate><link>https://www.raiplaysound.it/audio/2025/01/Pantheon-del-19012025-b62cafa2-fd79-4ba3-aa84-fd31f4b3ccb5.html</link><description>Ciò che non siamo, ciò che non vogliamo. Montale e la poesia del Novecento. Con Gianluigi Simonetti Ospite: Guido Mazzoni, scrittore, saggista, poeta. Insegna all'Università di Siena, esperto di poesia moderna, ha dedicato saggi importanti ad Eugenio Montale</description><enclosure type="audio/mpeg" url="https://mediapolisvod.rai.it/relinker/relinkerServlet.htm?cont=QCVip6FTKtZwBssSlash4DY8J4AgeeqqEEqualeeqqEEqual"/><itunes:title>1. Montale e la poesia moderna</itunes:title><itunes:summary>Ciò che non siamo, ciò che non vogliamo. Montale e la poesia del Novecento. Con Gianluigi Simonetti Ospite: Guido Mazzoni, scrittore, saggista, poeta. Insegna all'Università di Siena, esperto di poesia moderna, ha dedicato saggi importanti ad Eugenio Montale</itunes:summary><itunes:duration>00:28:31</itunes:duration><image><url>https://www.raiplaysound.it/dl/img/2021/11/29/1638193075277_2048x2048%20pantheon.jpg</url></image></item></channel></rss>